{
  "data": {
    "type": "law",
    "id": "BJNR294510004",
    "abbreviation": "AufenthV",
    "extraAbbreviations": [],
    "firstPublished": "2004-11-25",
    "sourceTimestamp": "20200709212532",
    "headingShort": null,
    "headingLong": "Aufenthaltsverordnung",
    "publicationInfo": [
      {
        "periodical": "BGBl I",
        "reference": "2004, 2945"
      }
    ],
    "statusInfo": [
      {
        "category": "Stand",
        "comment": "Zuletzt ge\u00e4ndert durch Art. 170 V v. 19.6.2020 I 1328"
      }
    ],
    "notes": {
      "body": null,
      "documentaryFootnotes": "<P><BR/> <pre xml:space=\"preserve\">(+++ Textnachweis ab: 1.1.2005 +++)<BR/><BR/></pre>Die V wurde als Artikel 1 der V v. 25.11.2004 I 2945 von der Bundesregierung und dem Bundesministerium des Innern mit Zustimmung des Bundesrates beschlossen. Sie ist gem. Art. 3 dieser V am 1.1.2005 in Kraft getreten.</P>"
    },
    "contents": [
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000120311",
        "type": "article",
        "name": "Inhalts\u00fcbersicht",
        "title": null,
        "body": {
          "content": "<P><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"6.92*\"/><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"103.08*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kapitel 1</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Allgemeine Bestimmungen</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 1</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Begriffsbestimmungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Kapitel 2</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Einreise und Aufenthalt im Bundesgebiet</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Abschnitt 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Passpflicht f\u00fcr Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erf\u00fcllung der Passpflicht durch Eintragung in den Pass eines gesetzlichen Vertreters</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 3</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zulassung nichtdeutscher amtlicher Ausweise als Passersatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 4</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Deutsche Passersatzpapiere f\u00fcr Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 5</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Allgemeine Voraussetzungen der Ausstellung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 6</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausstellung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Inland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 7</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausstellung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 8</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">G\u00fcltigkeitsdauer des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 9</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">R\u00e4umlicher Geltungsbereich des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 10</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sonstige Beschr\u00e4nkungen im Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 11</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verfahren der Ausstellung oder Verl\u00e4ngerung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Ausland</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 12</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Grenzg\u00e4ngerkarte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 13</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Notreiseausweis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 14</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung von der Passpflicht in Rettungsf\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Abschnitt 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Befreiung vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Unterabschnitt 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Allgemeine Regelungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 15</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Gemeinschaftsrechtliche Regelung der Kurzaufenthalte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 16</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorrang \u00e4lterer Sichtvermerksabkommen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 17</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Nichtbestehen der Befreiung bei Erwerbst\u00e4tigkeit w\u00e4hrend eines Kurzaufenthalts</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 17a</entry><entry VJ=\"1\">Befreiung zur Dienstleistungserbringung f\u00fcr langfristig Aufenthaltsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Unterabschnitt 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Befreiungen f\u00fcr Inhaber bestimmter Ausweise</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 18</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr Inhaber von Reiseausweisen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Staatenlose</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 19</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr Inhaber dienstlicher P\u00e4sse</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 20</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr Inhaber von Ausweisen der Europ\u00e4ischen Union und zwischenstaatlicher Organisationen und der Vatikanstadt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 21</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr Inhaber von Grenzg\u00e4ngerkarten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 22</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr Sch\u00fcler auf Sammellisten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Unterabschnitt 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Befreiungen im grenz\u00fcberschreitenden Bef\u00f6rderungswesen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 23</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr ziviles Flugpersonal</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 24</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr Seeleute</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 25</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung in der internationalen zivilen Binnenschifffahrt</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 26</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Transit ohne Einreise; Flughafentransitvisum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Unterabschnitt 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Sonstige Befreiungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 27</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr Personen bei Vertretungen ausl\u00e4ndischer Staaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 28</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr freiz\u00fcgigkeitsberechtigte Schweizer</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 29</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung in Rettungsf\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 30</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung f\u00fcr die Durchreise und Durchbef\u00f6rderung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Abschnitt 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Visumverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 30a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bestimmung der zust\u00e4ndigen Stelle bei der Beteiligung im Visumverfahren und bei der Unterrichtung \u00fcber die Erteilung von Visa</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 31</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Visumerteilung</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 31a</entry><entry VJ=\"1\">Beschleunigtes Fachkr\u00e4fteverfahren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 32</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmung der obersten Landesbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 33</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmungsfreiheit bei Sp\u00e4taussiedlern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 34</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmungsfreiheit bei Wissenschaftlern und Studenten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 35</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmungsfreiheit bei bestimmten Arbeitsaufenthalten und Praktika</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 36</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmungsfreiheit bei dienstlichen Aufenthalten von Mitgliedern ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 37</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zustimmungsfreiheit in sonstigen F\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 38</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ersatzzust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Abschnitt 3a</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Anerkennung von Forschungseinrichtungen und Abschluss von Aufnahmevereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 38a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung von Forschungseinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 38b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Aufhebung der Anerkennung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 38c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitteilungspflichten von Forschungseinrichtungen gegen\u00fcber den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 38d</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beirat f\u00fcr Forschungsmigration</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 38e</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ver\u00f6ffentlichungen durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 38f</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Inhalt und Voraussetzungen der Unterzeichnung der Aufnahmevereinbarung oder eines entsprechenden Vertrages</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Abschnitt 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Einholung des Aufenthaltstitels im Bundesgebiet</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 39</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verl\u00e4ngerung eines Aufenthalts im Bundesgebiet f\u00fcr l\u00e4ngerfristige Zwecke</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 40</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verl\u00e4ngerung eines visumfreien Kurzaufenthalts</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 41</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verg\u00fcnstigung f\u00fcr Angeh\u00f6rige bestimmter Staaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Abschnitt 5</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Aufenthalt aus v\u00f6lkerrechtlichen, humanit\u00e4ren oder politischen Gr\u00fcnden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 42</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Antragstellung auf Verlegung des Wohnsitzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 43</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verfahren bei Zustimmung des anderen Mitgliedstaates zur Wohnsitzverlegung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/><B>Kapitel 3</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Geb\u00fchren</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 44</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren f\u00fcr die Niederlassungserlaubnis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 44a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren f\u00fcr die Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 45</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren f\u00fcr die Aufenthaltserlaubnis, die Blaue Karte EU, die ICT-Karte und die Mobiler-ICT-Karte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geb\u00fchren f\u00fcr den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45b</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geb\u00fchren f\u00fcr Aufenthaltstitel in Ausnahmef\u00e4llen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 45c</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Geb\u00fchr bei Neuausstellung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 46</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren f\u00fcr das Visum</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 47</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren f\u00fcr sonstige aufenthaltsrechtliche Amtshandlungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 48</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren f\u00fcr pass- und ausweisrechtliche Ma\u00dfnahmen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 49</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Bearbeitungsgeb\u00fchren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 50</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Geb\u00fchren f\u00fcr Amtshandlungen zugunsten Minderj\u00e4hriger</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 51</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Widerspruchsgeb\u00fchr</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 52</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiungen und Erm\u00e4\u00dfigungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 52a</entry><entry VJ=\"1\">Befreiung und Erm\u00e4\u00dfigung bei Assoziationsberechtigung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 53</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Befreiung und Erm\u00e4\u00dfigung aus Billigkeitsgr\u00fcnden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 54</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Zwischenstaatliche Vereinbarungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/><B>Kapitel 4</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Ordnungsrechtliche Vorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 55</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausweisersatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 56</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausweisrechtliche Pflichten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 57</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vorlagepflicht beim Vorhandensein mehrerer Ausweisdokumente</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 57a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Pflichten der Inhaber von Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/><B>Kapitel 5</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Verfahrensvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Abschnitt 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Muster f\u00fcr Aufenthaltstitel, Pass- und Ausweisersatz und sonstige Dokumente</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 58</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Vordruckmuster</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 59</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Muster der Aufenthaltstitel</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 59a</entry><entry VJ=\"1\">Hinweis auf Gew\u00e4hrung internationalen Schutzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 60</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Lichtbild</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 61</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Sicherheitsstandard, Ausstellungstechnik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Abschnitt 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Datenerfassung, Datenverarbeitung und Datenschutz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><BR/>Unterabschnitt 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erfassung und \u00dcbermittlung von Antragsdaten zur Herstellung von Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 4 sowie nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61a</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Fingerabdruckerfassung bei der Beantragung von Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61b</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Form und Verfahren der Datenerfassung, -pr\u00fcfung sowie der dezentralen Qualit\u00e4tssicherung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61c</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">\u00dcbermittlung der Daten an den Dokumentenhersteller</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61d</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Nachweis der Erf\u00fcllung der Anforderungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61e</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Qualit\u00e4tsstatistik</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61f</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Automatischer Abruf aus Dateisystemen und automatische Speicherung im \u00f6ffentlichen Bereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61g</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\">Verwendung im nicht\u00f6ffentlichen Bereich</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\">\u00a7 61h</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"1\">Anwendung der Personalausweisverordnung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Unterabschnitt 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">F\u00fchrung von Ausl\u00e4nderdateien durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Auslandsvertretungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 62</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dateisystemf\u00fchrungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 63</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausl\u00e4nderdatei A</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 64</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Datensatz der Ausl\u00e4nderdatei A</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 65</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erweiterter Datensatz</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 66</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Dateisystem \u00fcber Passersatzpapiere</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 67</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ausl\u00e4nderdatei B</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 68</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">L\u00f6schung</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 69</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Visadateien der Auslandsvertretungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 70</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/>Unterabschnitt 3</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\">Daten\u00fcbermittlungen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 71</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbermittlungspflicht</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 72</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitteilungen der Meldebeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 72a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitteilungen der Pass- und Ausweisbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 73</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitteilungen der Staatsangeh\u00f6rigkeits- und Bescheinigungsbeh\u00f6rden nach \u00a7 15 des Bundesvertriebenengesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 74</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitteilungen der Justizbeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 75</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">(weggefallen)</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 76</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Mitteilungen der Gewerbebeh\u00f6rden</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\">\u00a7 76a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"col2\">Form und Verfahren der Daten\u00fcbermittlung im Ausl\u00e4nderwesen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><BR/>Unterabschnitt 4</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\">Erkennungsdienstliche Behandlung nach \u00a7 49 Absatz 6, 8 und 9 des Aufenthaltsgesetzes</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 76b</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" valign=\"bottom\">Technische Richtlinien des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 76c</entry><entry VJ=\"1\" align=\"justify\" valign=\"bottom\">Qualit\u00e4tssicherung des Lichtbildes und der Fingerabdruckdaten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/><B>Kapitel 6</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>Ordnungswidrigkeiten</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 77</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ordnungswidrigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 78</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Verwaltungsbeh\u00f6rden im Sinne des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/><B>Kapitel 7</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><B>\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 79</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Anwendung auf Freiz\u00fcgigkeitsberechtigte</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 80</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Verwendung von Mustern</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 81</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Weitergeltung von nach bisherigem Recht ausgestellten Passersatzpapieren</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 82</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung zur F\u00fchrung von Ausl\u00e4nderdateien</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 82a</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00dcbergangsregelung aus Anlass des Inkrafttretens des Gesetzes zur Umsetzung aufenthalts- und asylrechtlicher Richtlinien der Europ\u00e4ischen Union</entry></row><row><entry VJ=\"1\">\u00a7 82b</entry><entry VJ=\"1\">\u00dcbergangsregelung zu \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 83</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Erf\u00fcllung ausweisrechtlicher Verpflichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a7 84</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Beginn der Anerkennung von Forschungseinrichtungen</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colsep=\"0\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\" valign=\"top\"><BR/><B>Anlagen</B></entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000100000",
        "type": "heading",
        "name": "Kapitel 1",
        "title": "Allgemeine Bestimmungen",
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000203377",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 1",
        "title": "Begriffsbestimmungen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Schengen-Staaten sind die Staaten im Sinne des \u00a7 2 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes.</P><P>(2) Ein Kurzaufenthalt ist ein Aufenthalt im gemeinsamen Gebiet der Schengen-Staaten von h\u00f6chstens 90 Tagen je Zeitraum von 180 Tagen, wobei der Zeitraum von 180 Tagen, der jedem Tag des Aufenthalts vorangeht, ber\u00fccksichtigt wird.</P><P>(3) Reiseausweise f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sind Ausweise auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Abkommens vom 15. Oktober 1946 betreffend die Ausstellung eines Reiseausweises an Fl\u00fcchtlinge, die unter die Zust\u00e4ndigkeit des zwischenstaatlichen Ausschusses f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge fallen (BGBl. 1951 II S. 160) oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Artikels 28 in Verbindung mit dem Anhang des Abkommens vom 28. Juli 1951 \u00fcber die Rechtsstellung der Fl\u00fcchtlinge (BGBl. 1953 II S. 559).</LA></DD></DL></P><P>(4) Reiseausweise f\u00fcr Staatenlose sind Ausweise auf Grund des Artikels 28 in Verbindung mit dem Anhang des \u00dcbereinkommens vom 28. September 1954 \u00fcber die Rechtsstellung der Staatenlosen (BGBl. 1976 II S. 473).</P><P>(5) Sch\u00fclersammellisten sind Listen nach Artikel 2 des Beschlusses des Rates vom 30. November 1994 \u00fcber die vom Rat auf Grund von Artikel K.3 Absatz 2 Buchstabe b des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union beschlossene gemeinsame Ma\u00dfnahme \u00fcber Reiseerleichterungen f\u00fcr Sch\u00fcler von Drittstaaten mit Wohnsitz in einem Mitgliedstaat (ABl. EG Nr. L 327 S. 1).</P><P>(6) Flugbesatzungsausweise sind \"Airline Flight Crew Licenses\" und \"Crew Member Certificates\" nach der Anlage des Anhangs 9 in der jeweils geltenden Fassung zum Abkommen vom 7. Dezember 1944 \u00fcber die Internationale Zivilluftfahrt (BGBl. 1956 II S. 411).</P><P>(7) Binnenschifffahrtsausweise sind in zwischenstaatlichen Vereinbarungen f\u00fcr den Grenz\u00fcbertritt vorgesehene Ausweise f\u00fcr ziviles Personal, das internationale Binnenwasserstra\u00dfen bef\u00e4hrt, sowie dessen Familienangeh\u00f6rige, soweit die Geltung f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige in den jeweiligen Vereinbarungen vorgesehen ist.</P><P>(8) Europ\u00e4ische Reisedokumente f\u00fcr die R\u00fcckkehr illegal aufh\u00e4ltiger Drittstaatsangeh\u00f6riger (Europ\u00e4ische Reisedokumente f\u00fcr die R\u00fcckkehr) sind Dokumente nach der Verordnung (EU) 2016/1953 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 26. Oktober 2016 (ABl. L 311 vom 17.11.2016, S. 13).</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000100000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000200000",
        "type": "heading",
        "name": "Kapitel 2",
        "title": "Einreise und Aufenthalt im Bundesgebiet",
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000300000",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Passpflicht f\u00fcr Ausl\u00e4nder",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000300000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 2",
        "title": "Erf\u00fcllung der Passpflicht durch Eintragung in den Pass\neines gesetzlichen Vertreters",
        "body": {
          "content": "<P>Minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder, die das 16. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, erf\u00fcllen die Passpflicht auch durch Eintragung in einem anerkannten und g\u00fcltigen Pass oder Passersatz eines gesetzlichen Vertreters. F\u00fcr einen minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder, der das zehnte Lebensjahr vollendet hat, gilt dies nur, wenn im Pass oder Passersatz sein eigenes Lichtbild angebracht ist.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000401311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 3",
        "title": "Zulassung nichtdeutscher amtlicher Ausweise als Passersatz",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Von anderen Beh\u00f6rden als von deutschen Beh\u00f6rden ausgestellte amtliche Ausweise sind als Passersatz zugelassen, ohne dass es einer Anerkennung nach \u00a7 71 Abs. 6 des Aufenthaltsgesetzes bedarf, soweit die Bundesrepublik Deutschland <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund zwischenstaatlicher Vereinbarungen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund des Rechts der Europ\u00e4ischen Union</LA></DD></DL>verpflichtet ist, dem Inhaber unter den dort festgelegten Voraussetzungen den Grenz\u00fcbertritt zu gestatten. Dies gilt nicht, wenn der ausstellende Staat aus dem Geltungsbereich des Ausweises ausgenommen oder wenn der Inhaber nicht zur R\u00fcckkehr in diesen Staat berechtigt ist.</P><P>(2) Die Zulassung entf\u00e4llt, wenn das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat in den F\u00e4llen des Absatzes 1 Satz 1 Nr. 1 feststellt, dass <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Gegenseitigkeit, soweit diese vereinbart wurde, nicht gewahrt ist oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der amtliche Ausweis<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine hinreichenden Angaben zur eindeutigen Identifizierung des Inhabers oder der ausstellenden Beh\u00f6rde enth\u00e4lt,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Sicherheitsmerkmale aufweist, die in einem Mindestma\u00df vor F\u00e4lschung oder Verf\u00e4lschung sch\u00fctzen, oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben nicht in einer germanischen oder romanischen Sprache enth\u00e4lt.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Zu den Ausweisen im Sinne des Absatzes 1 z\u00e4hlen insbesondere: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (\u00a7 1 Abs. 3),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise f\u00fcr Staatenlose (\u00a7 1 Abs. 4),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausweise f\u00fcr Mitglieder und Bedienstete der Organe der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausweise f\u00fcr Abgeordnete der Parlamentarischen Versammlung des Europarates,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">amtliche Personalausweise der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, der anderen Vertragsstaaten des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum und der Schweiz f\u00fcr deren Staatsangeh\u00f6rige,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Sch\u00fclersammellisten (\u00a7 1 Abs. 5),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Flugbesatzungsausweise, soweit sie f\u00fcr einen Aufenthalt nach \u00a7 23 gebraucht werden, und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Binnenschifffahrtsausweise, soweit sie f\u00fcr einen Aufenthalt nach \u00a7 25 gebraucht werden.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000505311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 4",
        "title": "Deutsche Passersatzpapiere f\u00fcr Ausl\u00e4nder",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Durch deutsche Beh\u00f6rden ausgestellte Passersatzpapiere f\u00fcr Ausl\u00e4nder sind: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 5 Absatz 1),</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Notreiseausweis (\u00a7 13 Absatz 1),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Reiseausweis f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (\u00a7 1 Absatz 3),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Reiseausweis f\u00fcr Staatenlose (\u00a7 1 Absatz 4),</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Sch\u00fclersammelliste (\u00a7 1 Absatz 5),</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Bescheinigung \u00fcber die Wohnsitzverlegung (\u00a7 43 Absatz 2),</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Europ\u00e4ische Reisedokument f\u00fcr die R\u00fcckkehr (\u00a7 1 Absatz 8).</LA></DD></DL>Passersatzpapiere nach Satz 1 Nummer 3 und 4 werden mit einer G\u00fcltigkeitsdauer von bis zu drei Jahren ausgestellt; eine Verl\u00e4ngerung ist nicht zul\u00e4ssig. Passersatzpapiere nach Satz 1 Nummer 1, 3 und 4 werden abweichend von Absatz 4 Satz 1 auch als vorl\u00e4ufige Dokumente ohne elektronisches Speicher- und Verarbeitungsmedium ausgegeben, deren G\u00fcltigkeit, auch nach Verl\u00e4ngerungen, ein Jahr nicht \u00fcberschreiten darf. An Kinder bis zum vollendeten zw\u00f6lften Lebensjahr werden abweichend von Absatz 4 Satz 1 Passersatzpapiere nach Satz 1 Nummer 1, 3 und 4 ohne elektronisches Speicher- und Verarbeitungsmedium ausgegeben; in begr\u00fcndeten F\u00e4llen k\u00f6nnen sie auch mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium ausgegeben werden. Passersatzpapiere nach Satz 4 ohne elektronisches Speicher- und Verarbeitungsmedium sind h\u00f6chstens sechs Jahre g\u00fcltig, l\u00e4ngstens jedoch bis zur Vollendung des zw\u00f6lften Lebensjahres. Eine Verl\u00e4ngerung dieser Passersatzpapiere ist vor Ablauf der G\u00fcltigkeit bis zur Vollendung des zw\u00f6lften Lebensjahres zul\u00e4ssig; es ist jeweils ein aktuelles Lichtbild einzubringen. Passersatzpapiere nach Satz 1 Nummer 3 und 4, die an heimatlose Ausl\u00e4nder nach dem Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung heimatloser Ausl\u00e4nder im Bundesgebiet ausgestellt werden, k\u00f6nnen mit einer G\u00fcltigkeitsdauer von bis zu zehn Jahren ausgestellt werden.</P><P>(2) Passersatzpapiere nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 3 und 4 enthalten neben der Angabe der ausstellenden Beh\u00f6rde, dem Tag der Ausstellung, dem letzten Tag der G\u00fcltigkeitsdauer und der Seriennummer sowie dem Lichtbild und der Unterschrift des Inhabers des Passersatzpapiers ausschlie\u00dflich folgende sichtbar aufgebrachte Angaben \u00fcber den Inhaber des Passersatzpapiers: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname und ggf. Geburtsname,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den oder die Vornamen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Doktorgrad,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag und Ort der Geburt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gr\u00f6\u00dfe,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Farbe der Augen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wohnort,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rigkeit.</LA></DD></DL></P><P>(3) Passersatzpapiere nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 3 und 4 enthalten eine Zone f\u00fcr das automatische Lesen. Diese darf lediglich enthalten: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abk\u00fcrzung \u201ePT\u201c f\u00fcr Passtyp von Passersatzpapieren nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 3 und 4 einschlie\u00dflich vorl\u00e4ufiger Passersatzpapiere,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abk\u00fcrzung \u201eD\u201c f\u00fcr Bundesrepublik Deutschland,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Familiennamen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den oder die Vornamen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Seriennummer des Passersatzes, die sich aus der Beh\u00f6rdenkennzahl der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und einer zuf\u00e4llig zu vergebenden Passersatznummer zusammensetzt, die neben Ziffern auch Buchstaben enthalten kann und bei vorl\u00e4ufigen Passersatzpapieren aus einem Serienbuchstaben und sieben Ziffern besteht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abk\u00fcrzung der Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tag der Geburt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abk\u00fcrzung \u201eF\u201c f\u00fcr Passersatzpapierinhaber weiblichen Geschlechts und \u201eM\u201c f\u00fcr Passersatzpapierinhaber m\u00e4nnlichen Geschlechts,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die G\u00fcltigkeitsdauer des Passersatzes,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Pr\u00fcfziffern und</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Leerstellen.</LA></DD></DL>Die Seriennummer und die Pr\u00fcfziffern d\u00fcrfen keine Daten \u00fcber die Person des Passersatzpapierinhabers oder Hinweise auf solche Daten enthalten. Jedes Passersatzpapier erh\u00e4lt eine neue Seriennummer.</P><P>(4) Auf Grund der Verordnung (EG) Nr. 2252/2004 des Rates vom 13. Dezember 2004 \u00fcber Normen f\u00fcr Sicherheitsmerkmale und biometrische Daten in von den Mitgliedstaaten ausgestellten P\u00e4ssen und Reisedokumenten (ABl. L 385 vom 29.12.2004, S. 1) sind Passersatzpapiere nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1, 3 und 4 mit Ausnahme der in \u00a7 6 Satz 2 und \u00a7 7 genannten Reiseausweise f\u00fcr Ausl\u00e4nder mit einem elektronischen Speicher- und Verarbeitungsmedium zu versehen, auf dem das Lichtbild, die Fingerabdr\u00fccke, die Bezeichnung der erfassten Finger, die Angaben zur Qualit\u00e4t der Abdr\u00fccke und die in Absatz 3 Satz 2 genannten Angaben gespeichert werden. Die gespeicherten Daten sind mittels geeigneter technischer und organisatorischer Ma\u00dfnahmen nach Artikel 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119 vom 4.5.2016, S. 1; L 314 vom 22.11.2016, S. 72; L 127 vom 23.5.2018, S. 2) in der jeweils geltenden Fassung gegen unbefugtes Auslesen, Ver\u00e4ndern und L\u00f6schen zu sichern. Eine bundesweite Datenbank der biometrischen Daten nach Satz 1 wird nicht errichtet.</P><P>(5) Abweichend von Absatz 4 Satz 1 werden in Passersatzpapieren mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium bei Antragstellern, die das sechste Lebensjahr noch nicht vollendet haben, keine Fingerabdr\u00fccke gespeichert. Die Unterschrift durch den Antragsteller ist zu leisten, wenn er zum Zeitpunkt der Beantragung des Passersatzes das zehnte Lebensjahr vollendet hat.</P><P>(6) Passersatzpapiere nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 k\u00f6nnen mit dem Hinweis ausgestellt werden, dass die Personendaten auf den eigenen Angaben des Antragstellers beruhen. Das Gleiche gilt f\u00fcr Passersatzpapiere nach Absatz 1 Nummer 3 und 4, wenn ernsthafte Zweifel an den Identit\u00e4tsangaben des Antragstellers bestehen.</P><P>(7) Ein Passersatz f\u00fcr Ausl\u00e4nder wird in der Regel entzogen, wenn die Ausstellungsvoraussetzungen nicht mehr vorliegen. Er ist zu entziehen, wenn der Ausl\u00e4nder auf Grund besonderer Vorschriften zur R\u00fcckgabe verpflichtet ist und die R\u00fcckgabe nicht unverz\u00fcglich erfolgt.</P><P>(8) Deutsche Auslandsvertretungen entziehen einen Passersatz im Benehmen mit der zust\u00e4ndigen oder zuletzt zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde im Inland. Ist eine solche Beh\u00f6rde nicht vorhanden oder feststellbar, ist das Benehmen mit der Beh\u00f6rde herzustellen, die den Passersatz ausgestellt hat, wenn er verl\u00e4ngert wurde, mit der Beh\u00f6rde, die ihn verl\u00e4ngert hat.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000602310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 5",
        "title": "Allgemeine Voraussetzungen der Ausstellung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Einem Ausl\u00e4nder, der nachweislich keinen Pass oder Passersatz besitzt und ihn nicht auf zumutbare Weise erlangen kann, kann nach Ma\u00dfgabe der nachfolgenden Bestimmungen ein Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder ausgestellt werden.</P><P>(2) Als zumutbar im Sinne des Absatzes 1 gilt es insbesondere,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">derart rechtzeitig vor Ablauf der G\u00fcltigkeit eines Passes oder Passersatzes bei den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im In- und Ausland die erforderlichen Antr\u00e4ge f\u00fcr die Neuerteilung oder Verl\u00e4ngerung zu stellen, dass mit der Neuerteilung oder Verl\u00e4ngerung innerhalb der G\u00fcltigkeitsdauer des bisherigen Passes oder Passersatzes gerechnet werden kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in der den Bestimmungen des deutschen Passrechts, insbesondere den \u00a7\u00a7 6 und 15 des Passgesetzes in der jeweils geltenden Fassung, entsprechenden Weise an der Ausstellung oder Verl\u00e4ngerung mitzuwirken und die Behandlung eines Antrages durch die Beh\u00f6rden des Herkunftsstaates nach dem Recht des Herkunftsstaates zu dulden, sofern dies nicht zu einer unzumutbaren H\u00e4rte f\u00fchrt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Wehrpflicht, sofern deren Erf\u00fcllung nicht aus zwingenden Gr\u00fcnden unzumutbar ist, und andere zumutbare staatsb\u00fcrgerliche Pflichten zu erf\u00fcllen oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die beh\u00f6rdlichen Ma\u00dfnahmen die vom Herkunftsstaat allgemein festgelegten Geb\u00fchren zu zahlen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Ein Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder wird in der Regel nicht ausgestellt, wenn der Herkunftsstaat die Ausstellung eines Passes oder Passersatzes aus Gr\u00fcnden verweigert, auf Grund derer auch nach deutschem Passrecht, insbesondere nach \u00a7 7 des Passgesetzes oder wegen unterlassener Mitwirkung nach \u00a7 6 des Passgesetzes, der Pass versagt oder sonst die Ausstellung verweigert werden kann.</P><P>(4) Ein Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder soll nicht ausgestellt werden, wenn der Antragsteller bereits einen Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder missbr\u00e4uchlich verwendet hat oder tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen, dass der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder missbr\u00e4uchlich verwendet werden soll. Ein Missbrauch liegt insbesondere vor bei einem im Einzelfall erheblichen Versto\u00df gegen im Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder eingetragene Beschr\u00e4nkungen oder beim Gebrauch des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder zur Begehung oder Vorbereitung einer Straftat. Als Anhaltspunkt f\u00fcr die Absicht einer missbr\u00e4uchlichen Verwendung kann insbesondere auch gewertet werden, dass der wiederholte Verlust von Passersatzpapieren des Antragstellers geltend gemacht wird.</P><P>(5) Der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder ohne elektronisches Speicher- und Verarbeitungsmedium darf, soweit dies zul\u00e4ssig ist, nur verl\u00e4ngert werden, wenn die Ausstellungsvoraussetzungen weiterhin vorliegen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000703116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 6",
        "title": "Ausstellung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Inland",
        "body": {
          "content": "<P>Im Inland darf ein Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 5 ausgestellt werden, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Ausl\u00e4nder eine Aufenthaltserlaubnis, Niederlassungserlaubnis oder Erlaubnis zum Daueraufenthalt-EG besitzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn dem Ausl\u00e4nder eine Aufenthaltserlaubnis, Niederlassungserlaubnis oder Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU erteilt wird, sobald er als Inhaber des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder die Passpflicht erf\u00fcllt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">um dem Ausl\u00e4nder die endg\u00fcltige Ausreise aus dem Bundesgebiet zu erm\u00f6glichen oder,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wenn der Ausl\u00e4nder Asylbewerber ist, f\u00fcr die Ausstellung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder ein dringendes \u00f6ffentliches Interesse besteht, zwingende Gr\u00fcnde es erfordern oder die Versagung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder eine unbillige H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde und die Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens nicht gef\u00e4hrdet wird.</LA></DD></DL>In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 3 und 4 wird der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder ohne elektronisches Speicher- und Verarbeitungsmedium ausgestellt. Die ausstellende Beh\u00f6rde darf in den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 3 und 4 Ausnahmen von \u00a7 5 Absatz 2 und 3 sowie in den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 3 Ausnahmen von \u00a7 5 Absatz 4 zulassen. Bei Ausl\u00e4ndern, denen nach einer Aufnahmezusage nach \u00a7 23 Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes eine Aufenthaltserlaubnis erteilt worden ist, ist die Erlangung eines Passes oder Passersatzes regelm\u00e4\u00dfig nicht zumutbar. Dies gilt entsprechend f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die bis zum Ablauf des 31. Juli 2015 im Rahmen des Programms zur dauerhaften Neuansiedlung von Schutzsuchenden (Resettlement-Fl\u00fcchtlinge) einen Aufenthaltstitel nach \u00a7 23 Absatz 2 des Aufenthaltsgesetzes erhalten haben.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000801310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 7",
        "title": "Ausstellung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Ausland",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Im Ausland darf ein Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder ohne elektronisches Speicher- und Verarbeitungsmedium nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 5 ausgestellt werden, um dem Ausl\u00e4nder die Einreise in das Bundesgebiet zu erm\u00f6glichen, sofern die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines hierf\u00fcr erforderlichen Aufenthaltstitels vorliegen.</P><P>(2) Im Ausland darf ein Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder ohne elektronisches Speicher- und Verarbeitungsmedium zudem nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 5 einem in \u00a7 28 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 bis 3 des Aufenthaltsgesetzes bezeichneten ausl\u00e4ndischen Familienangeh\u00f6rigen oder dem Lebenspartner eines Deutschen erteilt werden, wenn dieser im Ausland mit dem Deutschen in famili\u00e4rer Lebensgemeinschaft lebt.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE000902310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 8",
        "title": "G\u00fcltigkeitsdauer des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die G\u00fcltigkeitsdauer des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder darf die G\u00fcltigkeitsdauer des Aufenthaltstitels oder der Aufenthaltsgestattung des Ausl\u00e4nders nicht \u00fcberschreiten. Der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder darf im \u00dcbrigen ausgestellt werden bis zu einer G\u00fcltigkeitsdauer von<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zehn Jahren, wenn der Inhaber im Zeitpunkt der Ausstellung das 24. Lebensjahr vollendet hat,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sechs Jahren, wenn der Inhaber im Zeitpunkt der Ausstellung das 24. Lebensjahr noch nicht vollendet hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 6 Satz 1 Nr. 3 und 4 und des \u00a7 7 Abs. 1 darf der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder abweichend von Absatz 1 nur f\u00fcr eine G\u00fcltigkeitsdauer von h\u00f6chstens einem Monat ausgestellt werden. In F\u00e4llen, in denen der Staat, in oder durch den die beabsichtigte Reise f\u00fchrt, die Einreise nur mit einem Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder gestattet, der \u00fcber den beabsichtigten Zeitpunkt der Einreise oder Ausreise hinaus g\u00fcltig ist, kann der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder abweichend von Satz 1 f\u00fcr einen entsprechend l\u00e4ngeren G\u00fcltigkeitszeitraum ausgestellt werden der auch nach Verl\u00e4ngerung zw\u00f6lf Monate nicht \u00fcberschreiten darf.</P><P>(3) Ein nach \u00a7 6 Satz 1 Nr. 3 und 4 ausgestellter Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder darf nicht verl\u00e4ngert werden. Der Ausschluss der Verl\u00e4ngerung ist im Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder zu vermerken.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001000000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 9",
        "title": "R\u00e4umlicher Geltungsbereich des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Der Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder kann f\u00fcr alle Staaten oder mit einer Beschr\u00e4nkung des Geltungsbereichs auf bestimmte Staaten oder Erdteile ausgestellt werden. Der Staat, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit der Ausl\u00e4nder besitzt, ist aus dem Geltungsbereich auszunehmen, wenn nicht in Ausnahmef\u00e4llen die Erstreckung des Geltungsbereichs auf diesen Staat gerechtfertigt ist.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des \u00a7 6 Satz 1 Nr. 4 ist der Geltungsbereich des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder auf die den Zweck der Reise betreffenden Staaten zu beschr\u00e4nken. Abweichend von Absatz 1 Satz 2 ist eine Erstreckung des Geltungsbereichs auf den Herkunftsstaat unzul\u00e4ssig.</P><P>(3) Abweichend von Absatz 1 Satz 2 soll der Geltungsbereich eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Fall des \u00a7 6 Satz 1 Nr. 3 den Staat einschlie\u00dfen, dessen Staatsangeh\u00f6rigkeit der Ausl\u00e4nder besitzt.</P><P>(4) Der Geltungsbereich des im Ausland ausgestellten Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder ist in den F\u00e4llen des \u00a7 7 Abs. 1 r\u00e4umlich auf die Bundesrepublik Deutschland, den Ausreisestaat, den Staat der Ausstellung sowie die im Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder einzeln aufzuf\u00fchrenden, auf dem geplanten Reiseweg zu durchreisenden Staaten zu beschr\u00e4nken.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001100000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 10",
        "title": "Sonstige Beschr\u00e4nkungen im Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder",
        "body": {
          "content": "<P>In den Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen zur Vermeidung von Missbrauch bei oder nach der Ausstellung sonstige Beschr\u00e4nkungen aufgenommen werden, insbesondere die Bezeichnung der zur Einreise in das Bundesgebiet zu benutzenden Grenz\u00fcbergangsstelle oder die Bezeichnung der Person, in deren Begleitung sich der Ausl\u00e4nder befinden muss. \u00a7 46 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes bleibt unber\u00fchrt.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001203311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 11",
        "title": "Verfahren der Ausstellung oder Verl\u00e4ngerung des Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Ausland",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Im Ausland darf ein Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder nur mit Zustimmung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat oder der von ihm bestimmten Stelle ausgestellt werden. Dasselbe gilt f\u00fcr die zul\u00e4ssige Verl\u00e4ngerung eines nach Satz 1 ausgestellten Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder im Ausland.</P><P>(2) Im Ausland darf ein im Inland ausgestellter oder verl\u00e4ngerter Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder nur mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen oder zuletzt zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde verl\u00e4ngert werden. Ist eine solche Beh\u00f6rde nicht vorhanden oder feststellbar, ist die Zustimmung bei der Beh\u00f6rde einzuholen, die den Reiseausweis ausgestellt hat, wenn er verl\u00e4ngert wurde, bei der Beh\u00f6rde, die ihn verl\u00e4ngert hat.</P><P>(3) Die Aufhebung von Beschr\u00e4nkungen nach den \u00a7\u00a7 9 und 10 im Ausland bedarf der Zustimmung der zust\u00e4ndigen oder zuletzt zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde. Ist eine solche Beh\u00f6rde nicht vorhanden oder feststellbar, ist die Zustimmung bei der Beh\u00f6rde einzuholen, die die Beschr\u00e4nkung eingetragen hat.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001302311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 12",
        "title": "Grenzg\u00e4ngerkarte",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Einem Ausl\u00e4nder, der sich in einem an das Bundesgebiet angrenzenden Staat rechtm\u00e4\u00dfig aufh\u00e4lt und der mindestens einmal w\u00f6chentlich dorthin zur\u00fcckkehrt, kann eine Grenzg\u00e4ngerkarte f\u00fcr die Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit oder eines Studiums im Bundesgebiet erteilt werden, wenn er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in famili\u00e4rer Lebensgemeinschaft mit seinem deutschen Ehegatten oder Lebenspartner lebt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in famili\u00e4rer Lebensgemeinschaft mit seinem Ehegatten oder Lebenspartner lebt, der Unionsb\u00fcrger ist und als Grenzg\u00e4nger im Bundesgebiet eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcbt oder ohne Grenzg\u00e4nger zu sein seinen Wohnsitz vom Bundesgebiet in einen an Deutschland angrenzenden Staat verlegt hat, oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung eines Aufenthaltstitels zur Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit oder eines Studiums nur deshalb nicht erf\u00fcllt, weil er Grenzg\u00e4nger ist.</LA></DD></DL>Eine Grenzg\u00e4ngerkarte zur Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung im Bundesgebiet darf nur erteilt werden, wenn die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit der Aus\u00fcbung der Besch\u00e4ftigung zugestimmt hat oder die Aus\u00fcbung der Besch\u00e4ftigung ohne Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zul\u00e4ssig ist. Im Fall der selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit kann die Grenzg\u00e4ngerkarte unabh\u00e4ngig vom Vorliegen der Voraussetzungen des \u00a7 21 des Aufenthaltsgesetzes erteilt werden. F\u00fcr eine Grenzg\u00e4ngerkarte zur Aus\u00fcbung eines Studiums gilt \u00a7 16b Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes entsprechend. Einem Ausl\u00e4nder, der Beamter ist, in einem an das Bundesgebiet angrenzenden Staat wohnt und mindestens einmal w\u00f6chentlich dorthin zur\u00fcckkehrt, wird eine Grenzg\u00e4ngerkarte zur Erf\u00fcllung seiner Dienstpflichten im Bundesgebiet erteilt. Die Grenzg\u00e4ngerkarte kann bei der erstmaligen Erteilung bis zu einer G\u00fcltigkeitsdauer von zwei Jahren ausgestellt werden. Sie kann f\u00fcr jeweils zwei Jahre verl\u00e4ngert werden, solange die Ausstellungsvoraussetzungen weiterhin vorliegen.</P><P>(2) Staatsangeh\u00f6rigen der Schweiz wird unter den Voraussetzungen und zu den Bedingungen eine Grenzg\u00e4ngerkarte ausgestellt und verl\u00e4ngert, die in Artikel 7 Abs. 2, Artikel 13 Abs. 2, Artikel 28 Abs. 1 und Artikel 32 Abs. 2 des Anhangs I zum Abkommen vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit (BGBl. 2001 II S. 810) genannt sind.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001401311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 13",
        "title": "Notreiseausweis",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Zur Vermeidung einer unbilligen H\u00e4rte, oder soweit ein besonderes \u00f6ffentliches Interesse besteht, darf einem Ausl\u00e4nder ein Notreiseausweis ausgestellt werden, wenn der Ausl\u00e4nder seine Identit\u00e4t glaubhaft machen kann und er <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Unionsb\u00fcrger oder Staatsangeh\u00f6riger eines anderen Vertragsstaates des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, der Schweiz oder eines Staates ist, der in Anhang II der Verordnung (EU) 2018/1806 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. November 2018 zur Aufstellung der Liste der Drittl\u00e4nder, deren Staatsangeh\u00f6rige beim \u00dcberschreiten der Au\u00dfengrenzen im Besitz eines Visums sein m\u00fcssen, sowie der Liste der Drittl\u00e4nder, deren Staatsangeh\u00f6rige von dieser Visumpflicht befreit sind (ABl. L 303 vom 28.11.2018, S. 39), die durch die Verordnung (EU) 2019/592 (ABl. L 103 I vom 12.4.2019, S. 1) ge\u00e4ndert worden ist, aufgef\u00fchrt ist, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus sonstigen Gr\u00fcnden zum Aufenthalt im Bundesgebiet, einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder in der Schweiz oder zur R\u00fcckkehr dorthin berechtigt ist.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden k\u00f6nnen nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 an der Grenze einen Notreiseausweis ausstellen, wenn der Ausl\u00e4nder keinen Pass oder Passersatz mitf\u00fchrt.</P><P>(3) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde kann nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 einen Notreiseausweis ausstellen, wenn die Beschaffung eines anderen Passes oder Passersatzes, insbesondere eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder, im Einzelfall nicht in Betracht kommt.</P><P>(4) Die ausstellende Beh\u00f6rde kann die bereits bestehende Berechtigung zur R\u00fcckkehr in das Bundesgebiet auf dem Notreiseausweis bescheinigen, sofern die Bescheinigung der beabsichtigten Auslandsreise dienlich ist. Die in Absatz 2 genannten Beh\u00f6rden bed\u00fcrfen hierf\u00fcr der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde.</P><P>(5) Abweichend von Absatz 1 k\u00f6nnen die mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zivilem Schiffspersonal eines in der See- oder K\u00fcstenschifffahrt oder in der Rhein-Seeschifffahrt verkehrenden Schiffes f\u00fcr den Aufenthalt im Hafenort w\u00e4hrend der Liegezeit des Schiffes und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zivilem Flugpersonal f\u00fcr einen in \u00a7 23 Abs. 1 genannten Aufenthalt</LA></DD></DL>sowie die jeweils mit einem solchen Aufenthalt verbundene Ein- und Ausreise einen Notreiseausweis ausstellen, wenn es keinen Pass oder Passersatz, insbesondere keinen der in \u00a7 3 Abs. 3 genannten Passersatzpapiere, mitf\u00fchrt. Absatz 4 findet keine Anwendung.</P><P>(6) Die G\u00fcltigkeitsdauer des Notreiseausweises darf l\u00e4ngstens einen Monat betragen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001500000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 14",
        "title": "Befreiung von der Passpflicht in Rettungsf\u00e4llen",
        "body": {
          "content": "<P>Von der Passpflicht sind befreit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nder, die aus den Nachbarstaaten, auf dem Seeweg oder im Wege von Rettungsfl\u00fcgen aus anderen Staaten einreisen und bei Ungl\u00fccks- oder Katastrophenf\u00e4llen Hilfe leisten oder in Anspruch nehmen wollen, und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nder, die zum Flug- oder Begleitpersonal von Rettungsfl\u00fcgen geh\u00f6ren.</LA></DD> </DL>Die Befreiung endet, sobald f\u00fcr den Ausl\u00e4nder die Beschaffung oder Beantragung eines Passes oder Passersatzes auch in Anbetracht der besonderen Umst\u00e4nde des Falles und des Vorranges der Leistung oder Inanspruchnahme von Hilfe zumutbar wird.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000400000",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Befreiung vom Erfordernis eines\nAufenthaltstitels",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000500000",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Allgemeine Regelungen",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000400000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001601311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 15",
        "title": "Gemeinschaftsrechtliche Regelung der Kurzaufenthalte",
        "body": {
          "content": "<P>Die Befreiung vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt von Ausl\u00e4ndern f\u00fcr Kurzaufenthalte richtet sich nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere dem Schengener Durchf\u00fchrungs\u00fcbereinkommen und der Verordnung (EU) 2018/1806 in Verbindung mit den nachfolgenden Bestimmungen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001701310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 16",
        "title": "Vorrang \u00e4lterer Sichtvermerksabkommen",
        "body": {
          "content": "<P>Die Inhaber der in Anlage A zu dieser Verordnung genannten Dokumente sind f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt im Bundesgebiet, auch bei \u00dcberschreitung der zeitlichen Grenze eines Kurzaufenthalts, vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, soweit v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen, insbesondere aus einem Sichtvermerksabkommen, die vor dem 1. September 1993 gegen\u00fcber den in Anlage A aufgef\u00fchrten Staaten eingegangen wurden, dem Erfordernis des Aufenthaltstitels oder dieser zeitlichen Begrenzung entgegenstehen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001807311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 17",
        "title": "Nichtbestehen der Befreiung bei Erwerbst\u00e4tigkeit w\u00e4hrend eines Kurzaufenthalts",
        "body": {
          "content": "<P>(1) F\u00fcr die Einreise und den Kurzaufenthalt sind die Personen nach Artikel 4 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2018/1806 in der jeweils geltenden Fassung und die Inhaber eines von einem Schengen-Staat ausgestellten Aufenthaltstitels oder nationalen Visums f\u00fcr den l\u00e4ngerfristigen Aufenthalt vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels nicht befreit, sofern sie im Bundesgebiet eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben.</P><P>(2) Absatz 1 findet keine Anwendung, soweit der Ausl\u00e4nder im Bundesgebiet bis zu 90 Tage innerhalb von zw\u00f6lf Monaten lediglich T\u00e4tigkeiten aus\u00fcbt, die nach \u00a7 30 Nummer 2 und 3 der Besch\u00e4ftigungsverordnung nicht als Besch\u00e4ftigung gelten, oder diesen entsprechende selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeiten aus\u00fcbt. Die zeitliche Beschr\u00e4nkung des Satzes 1 gilt nicht f\u00fcr Kraftfahrer im grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenverkehr, die lediglich G\u00fcter oder Personen durch das Bundesgebiet hindurchbef\u00f6rdern, ohne dass die G\u00fcter oder Personen das Transportfahrzeug wechseln. Die Frist nach Satz 1 betr\u00e4gt f\u00fcr T\u00e4tigkeiten nach \u00a7 15a und \u00a7 30 Nummer 1 der Besch\u00e4ftigungsverordnung 90 Tage innerhalb von 180 Tagen. Selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeiten nach den S\u00e4tzen 1 und 2 d\u00fcrfen unter den dort genannten Voraussetzungen ohne den nach \u00a7 4a Absatz 1 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes erforderlichen Aufenthaltstitel ausge\u00fcbt werden.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014201116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 17a",
        "title": "Befreiung zur Dienstleistungserbringung f\u00fcr langfristig Aufenthaltsberechtigte",
        "body": {
          "content": "<P>Ausl\u00e4nder, die in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union die Rechtsstellung eines langfristig Aufenthaltsberechtigten innehaben, sind f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt im Bundesgebiet zum Zweck einer Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 30 Nummer 3 der Besch\u00e4ftigungsverordnung f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu 90 Tagen innerhalb von zw\u00f6lf Monaten vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000600000",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "Befreiungen f\u00fcr Inhaber bestimmter\nAusweise",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000400000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE001901311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 18",
        "title": "Befreiung f\u00fcr Inhaber von Reiseausweisen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Staatenlose",
        "body": {
          "content": "<P>Inhaber von Reiseausweisen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder f\u00fcr Staatenlose sind f\u00fcr die Einreise und den Kurzaufenthalt vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, sofern <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Reiseausweis von einem Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union, einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum, der Schweiz oder von einem in Anhang II der Verordnung (EU) 2018/1806 aufgef\u00fchrten Staat ausgestellt wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Reiseausweis eine R\u00fcckkehrberechtigung enth\u00e4lt, die bei der Einreise noch mindestens vier Monate g\u00fcltig ist und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sie keine Erwerbst\u00e4tigkeit mit Ausnahme der in \u00a7 17 Abs. 2 bezeichneten aus\u00fcben.</LA></DD></DL>Satz 1 Nr. 2 gilt nicht f\u00fcr Inhaber von Reiseausweisen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die von einem der in Anlage A Nr. 3 genannten Staaten ausgestellt wurden.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000600000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002000000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 19",
        "title": "Befreiung f\u00fcr Inhaber dienstlicher P\u00e4sse",
        "body": {
          "content": "<P>F\u00fcr die Einreise und den Kurzaufenthalt sind Staatsangeh\u00f6rige der in Anlage B zu dieser Verordnung aufgef\u00fchrten Staaten vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, wenn sie einen der in Anlage B genannten dienstlichen P\u00e4sse besitzen und keine Erwerbst\u00e4tigkeit mit Ausnahme der in \u00a7 17 Abs. 2 bezeichneten aus\u00fcben.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000600000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002101116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 20",
        "title": "Befreiung f\u00fcr Inhaber von Ausweisen der Europ\u00e4ischen Union und zwischenstaatlicher Organisationen und der Vatikanstadt",
        "body": {
          "content": "<P>Vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit sind Inhaber <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Ausweisen f\u00fcr Mitglieder und Bedienstete der Organe der Europ\u00e4ischen Gemeinschaften,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Ausweisen f\u00fcr Abgeordnete der Parlamentarischen Versammlung des Europarates,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von vatikanischen P\u00e4ssen, wenn sie sich nicht l\u00e4nger als 90 Tage im Bundesgebiet aufhalten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von Passierscheinen zwischenstaatlicher Organisationen, die diese den in ihrem Auftrag reisenden Personen ausstellen, soweit die Bundesrepublik Deutschland auf Grund einer Vereinbarung mit der ausstellenden Organisation verpflichtet ist, dem Inhaber die Einreise und den Aufenthalt zu gestatten.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000600000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002201116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 21",
        "title": null,
        "body": {
          "content": "<P>Inhaber von Grenzg\u00e4ngerkarten sind f\u00fcr die Einreise, den Aufenthalt und f\u00fcr die in der Grenzg\u00e4ngerkarte bezeichnete Erwerbst\u00e4tigkeit im Bundesgebiet vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000600000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002302311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 22",
        "title": "Befreiung f\u00fcr Sch\u00fcler auf Sammellisten",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Sch\u00fcler, die als Mitglied einer Sch\u00fclergruppe in Begleitung einer Lehrkraft einer allgemein bildenden oder berufsbildenden Schule an einer Reise in oder durch das Bundesgebiet teilnehmen, sind f\u00fcr die Einreise, Durchreise und einen Kurzaufenthalt im Bundesgebiet vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, wenn sie<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rige eines in Anhang I der Verordnung (EU) 2018/1806 aufgef\u00fchrten Staates sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ihren Wohnsitz innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, in einem anderen Vertragsstaat des Abkommens \u00fcber den Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum oder in einem in Anhang II der Verordnung (EU) 2018/1806 aufgef\u00fchrten Staat oder der Schweiz haben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in einer Sammelliste eingetragen sind, die den Voraussetzungen entspricht, die in Artikel 1 Buchstabe b in Verbindung mit dem Anhang des Beschlusses des Rates vom 30. November 1994 \u00fcber die vom Rat auf Grund von Artikel K.3 Abs. 2 Buchstabe b des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union beschlossene gemeinsame Ma\u00dfnahme \u00fcber Reiseerleichterungen f\u00fcr Sch\u00fcler von Drittstaaten mit Wohnsitz in einem Mitgliedstaat festgelegt sind, und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">keine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben.</LA></DD></DL></P><P>(2) Sch\u00fcler mit Wohnsitz im Bundesgebiet, die f\u00fcr eine Reise in das Ausland in einer Sch\u00fclergruppe in Begleitung einer Lehrkraft einer allgemeinbildenden oder berufsbildenden inl\u00e4ndischen Schule auf einer von deutschen Beh\u00f6rden ausgestellten Sch\u00fclersammelliste aufgef\u00fchrt sind, sind f\u00fcr die Wiedereinreise in das Bundesgebiet vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, wenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde angeordnet hat, dass die Abschiebung nach der Wiedereinreise ausgesetzt wird. Diese Anordnung ist auf der Sch\u00fclersammelliste zu vermerken.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000600000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000700000",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Befreiungen im grenz\u00fcberschreitenden\nBef\u00f6rderungswesen",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000400000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002400000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 23",
        "title": "Befreiung f\u00fcr ziviles Flugpersonal",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Ziviles Flugpersonal, das im Besitz eines Flugbesatzungsausweises ist, ist vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, sofern es <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich nur auf dem Flughafen, auf dem das Flugzeug zwischengelandet ist oder seinen Flug beendet hat, aufh\u00e4lt,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sich nur im Gebiet einer in der N\u00e4he des Flughafens gelegenen Gemeinde aufh\u00e4lt oder</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zu einem anderen Flughafen wechselt.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Ziviles Flugpersonal, das nicht im Besitz eines Flugbesatzungsausweises ist, kann f\u00fcr einen in Absatz 1 genannten Aufenthalt vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit werden, sofern es die Passpflicht erf\u00fcllt. Zust\u00e4ndig sind die mit der Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden. Zum Nachweis der Befreiung wird ein Passierschein ausgestellt.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000700000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002501311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 24",
        "title": "Befreiung f\u00fcr Seeleute",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Seelotsen, die in Aus\u00fcbung ihres Berufes handeln und sich durch amtliche Papiere \u00fcber ihre Person und Seelotseneigenschaft ausweisen, ben\u00f6tigen f\u00fcr ihre Einreise und ihren Aufenthalt keinen Aufenthaltstitel.</P><P>(2) Ziviles Schiffspersonal eines in der See- oder K\u00fcstenschifffahrt oder in der Rhein-Seeschifffahrt verkehrenden Schiffes kann, sofern es nicht unter Absatz 1 f\u00e4llt, f\u00fcr den Aufenthalt im Hafenort w\u00e4hrend der Liegezeit des Schiffes vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit werden, sofern es die Passpflicht erf\u00fcllt. Zust\u00e4ndig sind die mit der Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden. Zum Nachweis der Befreiung wird ein Passierschein ausgestellt.</P><P>(3) Ziviles Schiffspersonal im Sinne der vorstehenden Abs\u00e4tze sind der Kapit\u00e4n eines Schiffes, die Besatzungsmitglieder, die angemustert und auf der Besatzungsliste verzeichnet sind, sowie sonstige an Bord besch\u00e4ftigte Personen, die auf einer Besatzungsliste verzeichnet sind.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000700000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002602116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 25",
        "title": "Befreiung in der internationalen zivilen Binnenschifffahrt",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Ausl\u00e4nder, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf einem von einem Unternehmen mit Sitz im Hoheitsgebiet eines Schengen-Staates betriebenen Schiff in der grenz\u00fcberschreitenden Binnenschifffahrt t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Besitz eines g\u00fcltigen Aufenthaltstitels des Staates sind, in dem das Unternehmen seinen Sitz hat und dort der Aufenthaltstitel die T\u00e4tigkeit in der Binnenschifffahrt erlaubt und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in die Besatzungsliste dieses Schiffes eingetragen sind,</LA></DD></DL>sind f\u00fcr die Einreise und f\u00fcr Aufenthalte bis zu sechs Monaten innerhalb eines Zeitraums von zw\u00f6lf Monaten seit der ersten Einreise vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit.</P><P>(2) Ausl\u00e4nder, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf einem von einem Unternehmen mit Sitz im Ausland betriebenen Schiff in der Donauschifffahrt einschlie\u00dflich der Schifffahrt auf dem Main-Donau-Kanal t\u00e4tig sind,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in die Besatzungsliste dieses Schiffes eingetragen sind und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Binnenschifffahrtsausweis besitzen,</LA></DD></DL>sind f\u00fcr die Einreise und f\u00fcr Aufenthalte bis zu 90 Tagen innerhalb eines Zeitraums von zw\u00f6lf Monaten seit der ersten Einreise vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit.</P><P>(3) Die Befreiung nach Absatz 1 und 2 gilt f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">an Bord,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Gebiet eines Liegehafens und einer nahe gelegenen Gemeinde und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Reisen zwischen dem Grenz\u00fcbergang und dem Schiffsliegeort oder zwischen Schiffsliegeorten auf dem k\u00fcrzesten Wege</LA></DD></DL>im Zusammenhang mit der grenz\u00fcberschreitenden Bef\u00f6rderung von Personen oder Sachen sowie in der Donauschifffahrt zur Weiterbef\u00f6rderung derselben Personen oder Sachen.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 2 und 3 gelten entsprechend f\u00fcr die in Binnenschifffahrtsausweisen eingetragenen Familienangeh\u00f6rigen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000700000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002702310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 26",
        "title": "Transit ohne Einreise; Flughafentransitvisum",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Ausl\u00e4nder, die sich im Bundesgebiet befinden, ohne im Sinne des \u00a7 13 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes einzureisen, sind vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit.</P><P>(2) Das Erfordernis einer Genehmigung f\u00fcr das Betreten des Transitbereichs eines Flughafens w\u00e4hrend einer Zwischenlandung oder zum Umsteigen (Flughafentransitvisum) gilt f\u00fcr Personen, die auf Grund von Artikel 3 Absatz 1 in Verbindung mit Absatz 5 der Verordnung (EG) Nr. 810/2009 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 13. Juli 2009 \u00fcber einen Visakodex der Gemeinschaft (ABl. L 243 vom 15.9.2009, S. 1) ein Flughafentransitvisum ben\u00f6tigen, sowie f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige der in Anlage C genannten Staaten, sofern diese nicht nach Artikel 3 Absatz 5 der Verordnung (EG) Nr. 810/2009 von der Flughafentransitvisumpflicht befreit sind. Soweit danach das Erfordernis eines Flughafentransitvisums besteht, gilt die Befreiung nach Absatz 1 nur, wenn der Ausl\u00e4nder ein Flughafentransitvisum besitzt. Das Flughafentransitvisum ist kein Aufenthaltstitel.</P><P>(3) (weggefallen)</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000700000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000800000",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Sonstige Befreiungen",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000400000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002800000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 27",
        "title": "Befreiung f\u00fcr Personen bei Vertretungen ausl\u00e4ndischer Staaten",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit sind, wenn Gegenseitigkeit besteht, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die in die Bundesrepublik Deutschland amtlich entsandten Mitglieder des dienstlichen Hauspersonals berufskonsularischer Vertretungen im Bundesgebiet und ihre mit ihnen im gemeinsamen Haushalt lebenden, nicht st\u00e4ndig im Bundesgebiet ans\u00e4ssigen Familienangeh\u00f6rigen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die nicht amtlich entsandten, mit Zustimmung des Ausw\u00e4rtigen Amtes \u00f6rtlich angestellten Mitglieder des diplomatischen und berufskonsularischen, des Verwaltungs- und technischen Personals sowie des dienstlichen Hauspersonals diplomatischer und berufskonsularischer Vertretungen im Bundesgebiet und ihre mit Zustimmung des Ausw\u00e4rtigen Amtes zugezogenen, mit ihnen im gemeinsamen Haushalt lebenden Ehegatten oder Lebenspartner, minderj\u00e4hrigen ledigen Kinder und vollj\u00e4hrigen ledigen Kinder, die bei der Verlegung ihres st\u00e4ndigen Aufenthalts in das Bundesgebiet das 21. Lebensjahr noch nicht vollendet haben, sich in der Ausbildung befinden und wirtschaftlich von ihnen abh\u00e4ngig sind,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mit Zustimmung des Ausw\u00e4rtigen Amtes besch\u00e4ftigten privaten Hausangestellten von Mitgliedern diplomatischer und berufskonsularischer Vertretungen im Bundesgebiet,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die mitreisenden Familienangeh\u00f6rigen von Repr\u00e4sentanten anderer Staaten und deren Begleitung im Sinne des \u00a7 20 des Gerichtsverfassungsgesetzes,</LA></DD> <DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Personen, die dem Haushalt eines entsandten Mitgliedes einer diplomatischen oder berufskonsularischen Vertretung im Bundesgebiet angeh\u00f6ren, die mit dem entsandten Mitglied mit R\u00fccksicht auf eine rechtliche oder sittliche Pflicht oder bereits zum Zeitpunkt seiner Entsendung ins Bundesgebiet in einer Haushalts- oder Betreuungsgemeinschaft leben, die nicht von dem entsandten Mitglied besch\u00e4ftigt werden, deren Unterhalt einschlie\u00dflich eines angemessenen Schutzes vor Krankheit und Pflegebed\u00fcrftigkeit ohne Inanspruchnahme von Leistungen nach dem Sozialgesetzbuch gesichert ist und deren Aufenthalt das Ausw\u00e4rtige Amt zum Zweck der Wahrung der ausw\u00e4rtigen Beziehungen der Bundesrepublik Deutschland im Einzelfall zugestimmt hat.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die nach Absatz 1 als Familienangeh\u00f6rige oder Haushaltsmitglieder vom Erfordernis des Aufenthaltstitels befreiten sowie die von \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 2 oder 3 des Aufenthaltsgesetzes erfassten Familienangeh\u00f6rigen sind auch im Fall der erlaubten Aufnahme und Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit oder Ausbildung vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, wenn Gegenseitigkeit besteht.</P><P>(3) Der Eintritt eines Befreiungsgrundes nach Absatz 1 oder 2 l\u00e4sst eine bestehende Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis unber\u00fchrt und steht der Verl\u00e4ngerung einer Aufenthaltserlaubnis oder der Erteilung einer Niederlassungserlaubnis an einen bisherigen Inhaber einer Aufenthaltserlaubnis nach den Vorschriften des Aufenthaltsgesetzes nicht entgegen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000800000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE002902310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 28",
        "title": "Befreiung f\u00fcr freiz\u00fcgigkeitsberechtigte Schweizer",
        "body": {
          "content": "<P>Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz sind nach Ma\u00dfgabe des Abkommens vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit. Soweit in dem Abkommen vorgesehen ist, dass das Aufenthaltsrecht durch eine Aufenthaltserlaubnis bescheinigt wird, wird diese wie folgt ausgestellt: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf einem Vordruckmuster nach \u00a7 58 Satz 1 Nummer 13 oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>auf Antrag als Dokument mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000800000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003000000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 29",
        "title": "Befreiung in Rettungsf\u00e4llen",
        "body": {
          "content": "<P>F\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt im Bundesgebiet sind die in \u00a7 14 Satz 1 genannten Ausl\u00e4nder vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit. Die Befreiung nach Satz 1 endet, sobald f\u00fcr den Ausl\u00e4nder die Beantragung eines erforderlichen Aufenthaltstitels auch in Anbetracht der besonderen Umst\u00e4nde des Falles und des Vorranges der Leistung oder Inanspruchnahme von Hilfe zumutbar wird.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000800000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003102311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 30",
        "title": "Befreiung f\u00fcr die Durchreise und Durchbef\u00f6rderung",
        "body": {
          "content": "<P>F\u00fcr die Einreise in das Bundesgebiet aus einem anderen Schengen-Staat und einen anschlie\u00dfenden Aufenthalt von bis zu drei Tagen sind Ausl\u00e4nder vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels befreit, wenn sie<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund einer zwischenstaatlichen Vereinbarung \u00fcber die Gestattung der Durchreise durch das Bundesgebiet reisen, oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund einer zwischenstaatlichen Vereinbarung oder mit Einwilligung des Bundesministeriums des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat oder der von ihm beauftragten Stelle durch das Bundesgebiet durchbef\u00f6rdert werden; in diesem Fall gilt die Befreiung auch f\u00fcr die sie begleitenden Aufsichtspersonen.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000800000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG000900000",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 3",
        "title": "Visumverfahren",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011403116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 30a",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003212311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 31",
        "title": "Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Visumerteilung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Ein Visum bedarf der vorherigen Zustimmung der f\u00fcr den vorgesehenen Aufenthaltsort zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausl\u00e4nder sich zu anderen Zwecken als zur Erwerbst\u00e4tigkeit oder zur Arbeits- oder Ausbildungsplatzsuche l\u00e4nger als 90 Tage im Bundesgebiet aufhalten will,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausl\u00e4nder im Bundesgebiet <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit aus\u00fcben will,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Besch\u00e4ftigung nach \u00a7 19c Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes aus\u00fcben will oder</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine sonstige Besch\u00e4ftigung aus\u00fcben will und wenn er sich entweder bereits zuvor auf der Grundlage einer Aufenthaltserlaubnis, die nicht der Saisonbesch\u00e4ftigung diente, einer Blauen Karte EU, einer ICT-Karte, einer Mobiler-ICT-Karte, einer Niederlassungserlaubnis, einer Erlaubnis zum Daueraufenthalt-EG, einer Duldung oder einer Aufenthaltsgestattung im Bundesgebiet aufgehalten hat oder wenn gegen ihn aufenthaltsbeendende Ma\u00dfnahmen erfolgt sind oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Daten des Ausl\u00e4nders nach \u00a7 73 Absatz 1 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes an die Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden, soweit das Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat die Zustimmungsbed\u00fcrftigkeit unter Ber\u00fccksichtigung der aktuellen Sicherheitslage angeordnet hat.</LA></DD></DL>Das Visum des Ehegatten oder Lebenspartners und der minderj\u00e4hrigen Kinder eines Ausl\u00e4nders, der eine sonstige Besch\u00e4ftigung aus\u00fcben will, bedarf in der Regel nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Visum des Ausl\u00e4nders nicht der Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nach Satz 1 Nummer 2 Buchstabe c unterliegt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Visum des Ehegatten oder Lebenspartners nicht selbst der Zustimmungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nach Satz 1 Nummer 2 Buchstabe a bis c unterliegt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Visumantr\u00e4ge in zeitlichem Zusammenhang gestellt werden und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Ehe oder Lebenspartnerschaft bereits bei der Visumbeantragung des Ausl\u00e4nders besteht.</LA></DD></DL>Im Fall des Satzes 1 Nr. 3 gilt die Zustimmung als erteilt, wenn nicht die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde der Erteilung des Visums binnen zehn Tagen nach \u00dcbermittlung der Daten des Visumantrages an sie widerspricht oder die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde im Einzelfall innerhalb dieses Zeitraums der Auslandsvertretung mitgeteilt hat, dass die Pr\u00fcfung nicht innerhalb dieser Frist abgeschlossen wird. Dasselbe gilt im Fall eines Ausl\u00e4nders, der eine sonstige Besch\u00e4ftigung aus\u00fcben will, und seiner Familienangeh\u00f6rigen nach Satz 2, wenn das Visum nur auf Grund eines Voraufenthalts im Sinne von Satz 1 Nummer 2 Buchstabe c der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde bedarf. Dasselbe gilt bei Antr\u00e4gen auf Erteilung eines Visums zu einem Aufenthalt nach \u00a7 16b Absatz 1 oder Absatz 5, \u00a7 17 Absatz 2 oder \u00a7 18d des Aufenthaltsgesetzes, soweit das Visum nicht nach \u00a7 34 Nummer 3 bis 5 zustimmungsfrei ist, mit der Ma\u00dfgabe, dass die Frist drei Wochen und zwei Werktage betr\u00e4gt.</P><P>(2) Wird der Aufenthalt des Ausl\u00e4nders von einer \u00f6ffentlichen Stelle mit Sitz im Bundesgebiet vermittelt, kann die Zustimmung zur Visumerteilung auch von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erteilt werden, die f\u00fcr den Sitz der vermittelnden Stelle zust\u00e4ndig ist. Im Visum ist ein Hinweis auf diese Vorschrift aufzunehmen und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu bezeichnen.</P><P>(3) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde kann insbesondere im Fall eines Anspruchs auf Erteilung eines Aufenthaltstitels, eines \u00f6ffentlichen Interesses, in den F\u00e4llen der \u00a7\u00a7 18a, 18b, 18c Absatz 3, \u00a7\u00a7 19, 19b, 19c oder 21 des Aufenthaltsgesetzes, in denen auf Grund von Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 eine Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vorgesehen ist, oder in dringenden F\u00e4llen der Visumerteilung vor der Beantragung des Visums bei der Auslandsvertretung zustimmen (Vorabzustimmung).</P><P>(4) In den F\u00e4llen des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes ist f\u00fcr die Erteilung der nach \u00a7 81a Absatz 3 Satz 1 Nummer 6 des Aufenthaltsgesetzes erforderlichen Vorabzustimmung die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig, die f\u00fcr den Ort der Betriebsst\u00e4tte zust\u00e4ndig ist, an der der Ausl\u00e4nder besch\u00e4ftigt werden soll.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004807311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 31a",
        "title": "Beschleunigtes Fachkr\u00e4fteverfahren",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Im Fall des \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes vergibt die Auslandsvertretung einen Termin zur Visumantragstellung innerhalb von drei Wochen nach Vorlage der Vorabzustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Fachkraft.</P><P>(2) Die Bescheidung des Visumantrags erfolgt in der Regel innerhalb von drei Wochen ab Stellung des vollst\u00e4ndigen Visumantrags.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003300000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 32",
        "title": "Zustimmung der obersten Landesbeh\u00f6rde",
        "body": {
          "content": "<P>Ein Visum bedarf nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nach \u00a7 31, wenn die oberste Landesbeh\u00f6rde der Visumerteilung zugestimmt hat.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003400000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 33",
        "title": "Zustimmungsfreiheit bei Sp\u00e4taussiedlern",
        "body": {
          "content": "<P>Abweichend von \u00a7 31 bedarf das Visum nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde bei Inhabern von Aufnahmebescheiden nach dem Bundesvertriebenengesetz und den nach \u00a7 27 Abs. 1 Satz 2 bis 4 des Bundesvertriebenengesetzes in den Aufnahmebescheid einbezogenen Ehegatten und Abk\u00f6mmlingen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003505311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 34",
        "title": "Zustimmungsfreiheit bei Wissenschaftlern und Studenten",
        "body": {
          "content": "<P>Abweichend von \u00a7 31 bedarf das Visum nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde bei <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Wissenschaftlern, die f\u00fcr eine wissenschaftliche T\u00e4tigkeit von deutschen Wissenschaftsorganisationen oder einer deutschen \u00f6ffentlichen Stelle vermittelt werden und in diesem Zusammenhang in der Bundesrepublik Deutschland ein Stipendium aus \u00f6ffentlichen Mitteln erhalten,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gastwissenschaftlern,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ingenieuren und Technikern als technischen Mitarbeitern im Forschungsteam eines Gastwissenschaftlers und</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lehrpersonen und wissenschaftlichen Mitarbeitern,</LA></DD></DL></LA><LA Size=\"normal\">die auf Einladung an einer Hochschule oder einer \u00f6ffentlich-rechtlichen, \u00fcberwiegend aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanzierten oder als \u00f6ffentliches Unternehmen in privater Rechtsform gef\u00fchrten Forschungseinrichtung t\u00e4tig werden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4ndern, die f\u00fcr ein Studium von einer deutschen Wissenschaftsorganisation oder einer deutschen \u00f6ffentlichen Stelle vermittelt werden, die Stipendien auch aus \u00f6ffentlichen Mitteln vergibt, und in diesem Zusammenhang in der Bundesrepublik Deutschland ein Stipendium auf Grund eines auch f\u00fcr \u00f6ffentliche Mittel verwendeten Vergabeverfahrens erhalten,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Forschern, die eine Aufnahmevereinbarung nach \u00a7 38f mit einer vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge anerkannten Forschungseinrichtung abgeschlossen haben,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4ndern, die als Absolventen deutscher Auslandsschulen \u00fcber eine deutsche Hochschulzugangsberechtigung verf\u00fcgen und ein Studium (\u00a7 16b Absatz 1 und 5 des Aufenthaltsgesetzes) im Bundesgebiet aufnehmen,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4ndern, die an einer deutschen Auslandsschule eine internationale Hochschulzugangsberechtigung oder eine nationale Hochschulzugangsberechtigung in Verbindung mit dem Deutschen Sprachdiplom der Kultusministerkonferenz erlangt haben und ein Studium (\u00a7 16b Absatz 1 und 5 des Aufenthaltsgesetzes) im Bundesgebiet aufnehmen, oder</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4ndern, die an einer mit deutschen Mitteln gef\u00f6rderten Schule im Ausland eine nationale Hochschulzugangsberechtigung in Verbindung mit dem Deutschen Sprachdiplom der Kultusministerkonferenz erlangt haben und ein Studium (\u00a7 16b Absatz 1 und 5 des Aufenthaltsgesetzes) im Bundesgebiet aufnehmen.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt entsprechend, wenn der Aufenthalt aus Mitteln der Europ\u00e4ischen Union gef\u00f6rdert wird. Satz 1 gilt in den F\u00e4llen der Nummern 1 bis 4 entsprechend f\u00fcr den mit- oder nacheinreisenden Ehegatten oder Lebenspartner des Ausl\u00e4nders, wenn die Ehe oder Lebenspartnerschaft bereits bei der Einreise des Ausl\u00e4nders in das Bundesgebiet bestand, sowie f\u00fcr die minderj\u00e4hrigen ledigen Kinder des Ausl\u00e4nders.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003601311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 35",
        "title": "Zustimmungsfreiheit bei bestimmten Arbeitsaufenthalten und Praktika",
        "body": {
          "content": "<P>Abweichend von \u00a7 31 bedarf das Visum nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde bei Ausl\u00e4ndern, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund einer zwischenstaatlichen Vereinbarung als Gastarbeitnehmer oder als Werkvertragsarbeitnehmer t\u00e4tig werden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit vermittelte Besch\u00e4ftigung bis zu einer H\u00f6chstdauer von neun Monaten aus\u00fcben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ohne Begr\u00fcndung eines gew\u00f6hnlichen Aufenthalts im Bundesgebiet als Besatzungsmitglieder eines Seeschiffes t\u00e4tig werden, das berechtigt ist, die Bundesflagge zu f\u00fchren, und das in das internationale Seeschifffahrtsregister eingetragen ist (\u00a7 12 des Flaggenrechtsgesetzes),</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">auf Grund einer zwischenstaatlichen Vereinbarung im Rahmen eines Ferienaufenthalts von bis zu einem Jahr eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben d\u00fcrfen oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine T\u00e4tigkeit bis zu l\u00e4ngstens drei Monaten aus\u00fcben wollen, f\u00fcr die sie nur ein Stipendium erhalten, das ausschlie\u00dflich aus \u00f6ffentlichen Mitteln gezahlt wird.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003700000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 36",
        "title": "Zustimmungsfreiheit bei dienstlichen Aufenthalten von Mitgliedern\nausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte",
        "body": {
          "content": "<P>Abweichend von \u00a7 31 bedarf das Visum nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, das einem Mitglied ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte f\u00fcr einen dienstlichen Aufenthalt im Bundesgebiet erteilt wird, der auf Grund einer zwischenstaatlichen Vereinbarung stattfindet. Zwischenstaatliche Vereinbarungen, die eine Befreiung von der Visumpflicht vorsehen, bleiben unber\u00fchrt.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003803116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 37",
        "title": "Zustimmungsfreiheit in sonstigen F\u00e4llen",
        "body": {
          "content": "<P>Abweichend von \u00a7 31 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1 und 2 bedarf das Visum nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die im Bundesgebiet lediglich T\u00e4tigkeiten, die nach \u00a7 30 Nummer 1 bis 3 der Besch\u00e4ftigungsverordnung nicht als Besch\u00e4ftigung gelten, oder diesen entsprechende selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben wollen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE003900000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 38",
        "title": "Ersatzzust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde",
        "body": {
          "content": "<P>Ein Ausl\u00e4nder kann ein nationales Visum bei der am Sitz des Ausw\u00e4rtigen Amtes zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde einholen, soweit die Bundesrepublik Deutschland in dem Staat seines gew\u00f6hnlichen Aufenthalts keine Auslandsvertretung unterh\u00e4lt oder diese vor\u00fcbergehend keine Visa erteilen kann und das Ausw\u00e4rtige Amt keine andere Auslandsvertretung zur Visumerteilung erm\u00e4chtigt hat.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG002100310",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 3a",
        "title": "Anerkennung von Forschungseinrichtungen und Abschluss von Aufnahmevereinbarungen",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011504311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 38a",
        "title": "Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung von Forschungseinrichtungen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Eine \u00f6ffentliche oder private Einrichtung soll auf Antrag zum Abschluss von Aufnahmevereinbarungen oder von entsprechenden Vertr\u00e4gen nach \u00a7 18d Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Aufenthaltsgesetzes anerkannt werden, wenn sie im Inland Forschung betreibt. Forschung ist jede systematisch betriebene sch\u00f6pferische und rechtlich zul\u00e4ssige T\u00e4tigkeit, die den Zweck verfolgt, den Wissensstand zu erweitern, einschlie\u00dflich der Erkenntnisse \u00fcber den Menschen, die Kultur und die Gesellschaft, oder solches Wissen einzusetzen, um neue Anwendungsm\u00f6glichkeiten zu finden.</P><P>(2) Der Antrag auf Anerkennung ist schriftlich beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zu stellen. Er hat folgende Angaben zu enthalten:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Name, Rechtsform und Anschrift der Forschungseinrichtung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Namen und Vornamen der gesetzlichen Vertreter der Forschungseinrichtung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anschriften der Forschungsst\u00e4tten, in denen Ausl\u00e4nder, mit denen Aufnahmevereinbarungen oder entsprechende Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden, t\u00e4tig werden sollen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Abdruck der Satzung, des Gesellschaftsvertrages, des Stiftungsgesch\u00e4fts, eines anderen Rechtsgesch\u00e4fts oder der Rechtsnormen, aus denen sich Zweck und Gegenstand der T\u00e4tigkeit der Forschungseinrichtung ergeben, sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur T\u00e4tigkeit der Forschungseinrichtung, aus denen hervorgeht, dass sie im Inland Forschung betreibt.</LA></DD></DL>Bei \u00f6ffentlichen Einrichtungen sind die Angaben zu Satz 2 Nummer 4 und 5 nicht erforderlich. Im Antragsverfahren sind amtlich vorgeschriebene Vordrucke, Eingabemasken im Internet oder Dateiformate, die mit allgemein verbreiteten Datenverarbeitungsprogrammen erzeugt werden k\u00f6nnen, zu verwenden. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge stellt die jeweils g\u00fcltigen Vorgaben nach Satz 3 auch im Internet zur Verf\u00fcgung.</P><P>(3) Die Anerkennung kann von der Abgabe einer allgemeinen Erkl\u00e4rung nach \u00a7 18d Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes und dem Nachweis der hinreichenden finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung einer solchen Verpflichtung abh\u00e4ngig gemacht werden, wenn die T\u00e4tigkeit der Forschungseinrichtung nicht \u00fcberwiegend aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge kann auf Antrag feststellen, dass eine Forschungseinrichtung \u00fcberwiegend aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird oder dass die Durchf\u00fchrung eines bestimmten Forschungsprojekts im \u00f6ffentlichen Interesse liegt. Eine Liste der wirksamen Feststellungen nach Satz 2 kann das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge im Internet ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(4) Die Anerkennung soll auf mindestens f\u00fcnf Jahre befristet werden.</P><P>(4a) Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 gelten weder f\u00fcr staatliche oder staatlich anerkannte Hochschulen noch f\u00fcr andere Forschungseinrichtungen, deren T\u00e4tigkeit \u00fcberwiegend aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird. Diese Hochschulen und Forschungseinrichtungen gelten als anerkannte Forschungseinrichtungen.</P><P>(5) Eine anerkannte Forschungseinrichtung ist verpflichtet, dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge unverz\u00fcglich \u00c4nderungen der in Absatz 2 Satz 2 Nr. 1 bis 3 genannten Verh\u00e4ltnisse oder eine Beendigung des Betreibens von Forschung anzuzeigen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002100310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011601311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 38b",
        "title": "Aufhebung der Anerkennung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Anerkennung ist zu widerrufen oder die Verl\u00e4ngerung ist abzulehnen, wenn die Forschungseinrichtung<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>keine Forschung mehr betreibt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>erkl\u00e4rt, eine nach \u00a7 18d Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Aufenthaltsgesetzes abgegebene Erkl\u00e4rung nicht mehr erf\u00fcllen zu wollen oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Verpflichtung nach \u00a7 18d Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Aufenthaltsgesetzes nicht mehr erf\u00fcllen kann, weil sie nicht mehr leistungsf\u00e4hig ist, insbesondere weil \u00fcber ihr Verm\u00f6gen das Insolvenzverfahren er\u00f6ffnet, die Er\u00f6ffnung des Insolvenzverfahrens mangels Masse abgelehnt wird oder eine vergleichbare Entscheidung ausl\u00e4ndischen Rechts getroffen wurde.</LA></DD></DL>Hat die Forschungseinrichtung ihre Anerkennung durch arglistige T\u00e4uschung, Drohung, Gewalt oder Bestechung erlangt, ist die Anerkennung zur\u00fcckzunehmen.</P><P>(2) Die Anerkennung kann widerrufen werden, wenn die Forschungseinrichtung schuldhaft Aufnahmevereinbarungen unterzeichnet hat, obwohl die in \u00a7 38f genannten Voraussetzungen nicht vorlagen.</P><P>(3) Zusammen mit der Entscheidung \u00fcber die Aufhebung der Anerkennung aus den in Absatz 1 Satz 1 Nr. 2 oder 3, in Absatz 1 Satz 2 oder in Absatz 2 genannten Gr\u00fcnden wird ein Zeitraum bestimmt, w\u00e4hrenddessen eine erneute Anerkennung der Forschungseinrichtung nicht zul\u00e4ssig ist (Sperrfrist). Die Sperrfrist darf h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahre betragen. Sie gilt auch f\u00fcr abh\u00e4ngige Einrichtungen oder Nachfolgeeinrichtungen der Forschungseinrichtung.</P><P>(4) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Auslandsvertretungen haben dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge alle ihnen bekannten Tatsachen mitzuteilen, die Anlass f\u00fcr die Aufhebung der Anerkennung einer Forschungseinrichtung geben k\u00f6nnten.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002100310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011702377",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 38c",
        "title": "Mitteilungspflichten von Forschungseinrichtungen gegen\u00fcber den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden",
        "body": {
          "content": "<P>Eine Forschungseinrichtung ist verpflichtet, der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde schriftlich oder elektronisch mitzuteilen, wenn<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Umst\u00e4nde vorliegen, die dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass eine Aufnahmevereinbarung nicht erf\u00fcllt werden kann oder die Voraussetzungen ihres Abschlusses nach \u00a7 38f Abs. 2 entfallen oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>ein Ausl\u00e4nder seine T\u00e4tigkeit f\u00fcr ein Forschungsvorhaben, f\u00fcr das sie eine Aufnahmevereinbarung abgeschlossen hat, beendet.</LA></DD></DL>Die Mitteilung nach Satz 1 Nr. 1 muss unverz\u00fcglich, die Mitteilung nach Satz 1 Nr. 2 innerhalb von zwei Monaten nach Eintritt der zur Mitteilung verpflichtenden Tatsachen gemacht werden. In der Mitteilung sind neben den mitzuteilenden Tatsachen und dem Zeitpunkt ihres Eintritts die Namen, Vornamen und Staatsangeh\u00f6rigkeiten des Ausl\u00e4nders anzugeben sowie die Aufnahmevereinbarung n\u00e4her zu bezeichnen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002100310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011801311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 38d",
        "title": "Beirat f\u00fcr Forschungsmigration",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wird ein Beirat f\u00fcr Forschungsmigration gebildet, der es bei der Wahrnehmung seiner Aufgaben nach diesem Abschnitt unterst\u00fctzt. Die Gesch\u00e4ftsstelle des Beirats f\u00fcr Forschungsmigration wird beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge eingerichtet.</P><P>(2) Der Beirat f\u00fcr Forschungsmigration hat insbesondere die Aufgaben,<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Empfehlungen f\u00fcr allgemeine Richtlinien zur Anerkennung von Forschungseinrichtungen abzugeben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge allgemein und bei der Pr\u00fcfung einzelner Antr\u00e4ge zu Fragen der Forschung zu beraten,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>festzustellen, ob ein Bedarf an ausl\u00e4ndischen Forschern durch die Anwendung des in \u00a7 18d des Aufenthaltsgesetzes und in diesem Abschnitt geregelten Verfahrens angemessen gedeckt wird,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>im Zusammenhang mit dem in \u00a7 18d des Aufenthaltsgesetzes und in diesem Abschnitt geregelten Verfahren etwaige Fehlentwicklungen aufzuzeigen und dabei auch Missbrauchsph\u00e4nomene oder verwaltungstechnische und sonstige mit Migrationsfragen zusammenh\u00e4ngende Hindernisse bei der Anwerbung von ausl\u00e4ndischen Forschern darzustellen.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der Beirat f\u00fcr Forschungsmigration berichtet dem Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge mindestens einmal im Kalenderjahr \u00fcber die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben.</P><P>(4) Die Mitglieder des Beirats f\u00fcr Forschungsmigration d\u00fcrfen zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben Einsicht in Verwaltungsvorg\u00e4nge nehmen, die beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge gef\u00fchrt werden.</P><P>(5) Der Beirat hat neun Mitglieder. Der Pr\u00e4sident des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge beruft den Vorsitzenden und jeweils ein weiteres Mitglied des Beirats f\u00fcr Forschungsmigration auf Vorschlag<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung oder einer von ihm bestimmten Stelle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Bundesrates,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Hochschulrektorenkonferenz,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der Deutschen Forschungsgemeinschaft e.V.,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Ausw\u00e4rtigen Amts oder einer von ihm bestimmten Stelle,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Bundesverbandes der Deutschen Industrie und der Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Deutschen Gewerkschaftsbundes und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>des Deutschen Industrie- und Handelskammertags.</LA></DD></DL></P><P>(6) Die Mitglieder des Beirats f\u00fcr Forschungsmigration werden f\u00fcr drei Jahre berufen.</P><P>(7) Die T\u00e4tigkeit im Beirat f\u00fcr Forschungsmigration ist ehrenamtlich. Den Mitgliedern werden Reisekosten entsprechend den Bestimmungen des Bundesreisekostengesetzes erstattet. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge kann jedem Mitglied zudem B\u00fcromittelkosten in einer H\u00f6he von j\u00e4hrlich nicht mehr als 200 Euro gegen Einzelnachweis erstatten.</P><P>(8) Der Beirat f\u00fcr Forschungsmigration gibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung, die der Genehmigung des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge bedarf.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002100310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011901311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 38e",
        "title": "Ver\u00f6ffentlichungen durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
        "body": {
          "content": "<P>Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ver\u00f6ffentlicht im Internet eine aktuelle Liste der Bezeichnungen und Anschriften der anerkannten Forschungseinrichtungen und \u00fcber den Umstand der Abgabe oder des Endes der Wirksamkeit von Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 18d Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes. Die genaue Fundstelle der Liste gibt das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge auf seiner Internetseite bekannt.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002100310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012004311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 38f",
        "title": "Inhalt und Voraussetzungen der Unterzeichnung der Aufnahmevereinbarung oder eines entsprechenden Vertrages",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Eine Aufnahmevereinbarung oder ein entsprechender Vertrag muss folgende Angaben enthalten:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung des Ausl\u00e4nders, sich darum zu bem\u00fchen, das Forschungsvorhaben abzuschlie\u00dfen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verpflichtung der Forschungseinrichtung, den Ausl\u00e4nder zur Durchf\u00fchrung des Forschungsvorhabens aufzunehmen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Angaben zum wesentlichen Inhalt des Rechtsverh\u00e4ltnisses, das zwischen der Forschungseinrichtung und dem Ausl\u00e4nder begr\u00fcndet werden soll, wenn ihm eine Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 18d des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird, insbesondere zum Umfang der T\u00e4tigkeit des Ausl\u00e4nders und zum Gehalt,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eine Bestimmung, wonach die Aufnahmevereinbarung oder der entsprechende Vertrag unwirksam wird, wenn dem Ausl\u00e4nder keine Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 18d des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Beginn und voraussichtlichen Abschluss des Forschungsvorhabens sowie</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Angaben zum beabsichtigten Aufenthalt zum Zweck der Forschung in einem oder mehreren weiteren Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union im Anwendungsbereich der Richtlinie (EU) 2016/801, soweit diese Absicht bereits zum Zeitpunkt der Antragstellung besteht.</LA></DD></DL></P><P>(2) Eine Forschungseinrichtung kann eine Aufnahmevereinbarung oder einen entsprechenden Vertrag nur wirksam abschlie\u00dfen, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">feststeht, dass das Forschungsvorhaben durchgef\u00fchrt wird, insbesondere, dass \u00fcber seine Durchf\u00fchrung von den zust\u00e4ndigen Stellen innerhalb der Forschungseinrichtung nach Pr\u00fcfung seines Zwecks, seiner Dauer und seiner Finanzierung abschlie\u00dfend entschieden worden ist,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausl\u00e4nder, der das Forschungsvorhaben durchf\u00fchren soll, daf\u00fcr geeignet und bef\u00e4higt ist, \u00fcber den in der Regel hierf\u00fcr notwendigen Hochschulabschluss verf\u00fcgt, der Zugang zu Doktoratsprogrammen erm\u00f6glicht, und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Lebensunterhalt des Ausl\u00e4nders gesichert ist.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002100310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001000000",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 4",
        "title": "Einholung des Aufenthaltstitels im Bundesgebiet",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004008311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 39",
        "title": "Verl\u00e4ngerung eines Aufenthalts im Bundesgebiet f\u00fcr l\u00e4ngerfristige Zwecke",
        "body": {
          "content": "<P>\u00dcber die im Aufenthaltsgesetz geregelten F\u00e4lle hinaus kann ein Ausl\u00e4nder einen Aufenthaltstitel im Bundesgebiet einholen oder verl\u00e4ngern lassen, wenn<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er ein nationales Visum (\u00a7 6 Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes) oder eine Aufenthaltserlaubnis besitzt,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er vom Erfordernis des Aufenthaltstitels befreit ist und die Befreiung nicht auf einen Teil des Bundesgebiets oder auf einen Aufenthalt bis zu l\u00e4ngstens sechs Monaten beschr\u00e4nkt ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er Staatsangeh\u00f6riger eines in Anhang II der Verordnung (EU) 2018/1806 aufgef\u00fchrten Staates ist und sich rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet aufh\u00e4lt oder ein g\u00fcltiges Schengen-Visum f\u00fcr kurzfristige Aufenthalte (\u00a7 6 Absatz 1 Nummer 1 des Aufenthaltsgesetzes) besitzt, sofern die Voraussetzungen eines Anspruchs auf Erteilung eines Aufenthaltstitels nach der Einreise entstanden sind, es sei denn, es handelt sich um einen Anspruch nach den \u00a7\u00a7 16b, 16e oder 19e des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er eine Aufenthaltsgestattung nach dem Asylgesetz besitzt und die Voraussetzungen des \u00a7 10 Abs. 1 oder 2 des Aufenthaltsgesetzes vorliegen,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seine Abschiebung nach \u00a7 60a des Aufenthaltsgesetzes ausgesetzt ist und er auf Grund einer Eheschlie\u00dfung oder der Begr\u00fcndung einer Lebenspartnerschaft im Bundesgebiet oder der Geburt eines Kindes w\u00e4hrend seines Aufenthalts im Bundesgebiet einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis erworben hat,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er einen von einem anderen Schengen-Staat ausgestellten Aufenthaltstitel besitzt und auf Grund dieses Aufenthaltstitels berechtigt ist, sich im Bundesgebiet aufzuhalten, sofern die Voraussetzungen eines Anspruchs auf Erteilung eines Aufenthaltstitels erf\u00fcllt sind; \u00a7 41 Abs. 3 findet Anwendung,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">er seit mindestens 18 Monaten eine Blaue Karte EU besitzt, die von einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union ausgestellt wurde, und er f\u00fcr die Aus\u00fcbung einer hochqualifizierten Besch\u00e4ftigung eine Blaue Karte EU beantragt. Gleiches gilt f\u00fcr seine Familienangeh\u00f6rigen, die im Besitz eines Aufenthaltstitels zum Familiennachzug sind, der von demselben Staat ausgestellt wurde wie die Blaue Karte EU des Ausl\u00e4nders. Die Antr\u00e4ge auf die Blaue Karte EU sowie auf die Aufenthaltserlaubnisse zum Familiennachzug sind innerhalb eines Monats nach Einreise in das Bundesgebiet zu stellen,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>er die Verl\u00e4ngerung einer ICT-Karte nach \u00a7 19 des Aufenthaltsgesetzes beantragt,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>er <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen g\u00fcltigen Aufenthaltstitel eines anderen Mitgliedstaates besitzt, der ausgestellt worden ist nach der Richtlinie 2014/66/EU des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Mai 2014 \u00fcber die Bedingungen f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt von Drittstaatsangeh\u00f6rigen im Rahmen eines unternehmensinternen Transfers (ABl. L 157 vom 27.5.2014, S. 1), und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Mobiler-ICT-Karte nach \u00a7 19b des Aufenthaltsgesetzes beantragt oder eine Aufenthaltserlaubnis zum Zweck des Familiennachzugs zu einem Inhaber einer Mobiler-ICT-Karte nach \u00a7 19b des Aufenthaltsgesetzes beantragt,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>er <DL Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>einen g\u00fcltigen Aufenthaltstitel eines anderen Mitgliedstaates besitzt, der ausgestellt worden ist nach der Richtlinie (EU) 2016/801 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. Mai 2016 \u00fcber die Bedingungen f\u00fcr die Einreise und den Aufenthalt von Drittstaatsangeh\u00f6rigen zu Forschungs- oder Studienzwecken, zur Absolvierung eines Praktikums, zur Teilnahme an einem Freiwilligendienst, Sch\u00fcleraustauschprogrammen oder Bildungsvorhaben und zur Aus\u00fcbung einer Au-pair-T\u00e4tigkeit (ABl. L 132 vom 21.5.2016, S. 21), und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA>eine Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 18f des Aufenthaltsgesetzes beantragt oder eine Aufenthaltserlaubnis zum Zweck des Familiennachzugs zu einem Inhaber einer Aufenthaltserlaubnis nach \u00a7 18f des Aufenthaltsgesetzes beantragt oder</LA></DD></DL></LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>er vor Ablauf der Arbeitserlaubnis oder der Arbeitserlaubnisse zum Zweck der Saisonbesch\u00e4ftigung, die ihm nach \u00a7 15a Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 der Besch\u00e4ftigungsverordnung erteilt wurde oder wurden, einen Aufenthaltstitel zum Zweck der Saisonbesch\u00e4ftigung bei demselben oder einem anderen Arbeitgeber beantragt; dieser Aufenthaltstitel gilt bis zur Entscheidung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde als erteilt.</LA></DD></DL>Satz 1 gilt nicht, wenn eine ICT-Karte nach \u00a7 19 des Aufenthaltsgesetzes beantragt wird.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004102311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 40",
        "title": "Verl\u00e4ngerung eines visumfreien Kurzaufenthalts",
        "body": {
          "content": "<P>Staatsangeh\u00f6rige der in Anhang II der Verordnung (EU) 2018/1806 aufgef\u00fchrten Staaten k\u00f6nnen nach der Einreise eine Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr einen weiteren Aufenthalt von l\u00e4ngstens 90 Tagen, der sich an einen Kurzaufenthalt anschlie\u00dft, einholen, wenn <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ein Ausnahmefall im Sinne des Artikels 20 Abs. 2 des Schengener Durchf\u00fchrungs\u00fcbereinkommens vorliegt und</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Ausl\u00e4nder im Bundesgebiet keine Erwerbst\u00e4tigkeit mit Ausnahme der in \u00a7 17 Abs. 2 genannten T\u00e4tigkeiten aus\u00fcbt.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004203311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 41",
        "title": "Verg\u00fcnstigung f\u00fcr Angeh\u00f6rige bestimmter Staaten",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Staatsangeh\u00f6rige von Australien, Israel, Japan, Kanada, der Republik Korea, von Neuseeland und der Vereinigten Staaten von Amerika k\u00f6nnen auch f\u00fcr einen Aufenthalt, der kein Kurzaufenthalt ist, visumfrei in das Bundesgebiet einreisen und sich darin aufhalten. Ein erforderlicher Aufenthaltstitel kann im Bundesgebiet eingeholt werden.</P><P>(2) Dasselbe gilt f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige von Andorra, Brasilien, El Salvador, Honduras, Monaco und San Marino, die keine Erwerbst\u00e4tigkeit mit Ausnahme der in \u00a7 17 Abs. 2 genannten T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben wollen.</P><P>(3) Ein erforderlicher Aufenthaltstitel ist innerhalb von 90 Tagen nach der Einreise zu beantragen. Die Antragsfrist endet vorzeitig, wenn der Ausl\u00e4nder ausgewiesen wird oder sein Aufenthalt nach \u00a7 12 Abs. 4 des Aufenthaltsgesetzes zeitlich beschr\u00e4nkt wird.</P><P>(4) Die Abs\u00e4tze 1 bis 3 gelten nicht, wenn eine ICT-Karte nach \u00a7 19 des Aufenthaltsgesetzes beantragt wird.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001100000",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 5",
        "title": "Aufenthalt aus v\u00f6lkerrechtlichen,\nhumanit\u00e4ren oder politischen Gr\u00fcnden",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG000200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004300000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 42",
        "title": "Antragstellung auf Verlegung des Wohnsitzes",
        "body": {
          "content": "<P>Ein Ausl\u00e4nder, der auf Grund eines Beschlusses des Rates der Europ\u00e4ischen Union gem\u00e4\u00df der Richtlinie 2001/ 55/EG des Rates vom 20. Juli 2001 \u00fcber Mindestnormen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung vor\u00fcbergehenden Schutzes im Falle eines Massenzustroms von Vertriebenen und Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung einer ausgewogenen Verteilung der Belastungen, die mit der Aufnahme dieser Personen und den Folgen dieser Aufnahme verbunden sind, auf die Mitgliedstaaten (ABl. EG Nr. L 212 S. 12) nach \u00a7 24 Abs. 1 des Aufenthaltsgesetzes im Bundesgebiet aufgenommen wurde, kann bei der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde einen Antrag auf die Verlegung seines Wohnsitzes in einen anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union stellen. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet den Antrag an das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge weiter. Dieses unterrichtet den anderen Mitgliedstaat, die Europ\u00e4ische Kommission und den Hohen Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen \u00fcber den gestellten Antrag.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001100000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004400000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 43",
        "title": "Verfahren bei Zustimmung des anderen\nMitgliedstaates zur Wohnsitzverlegung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Sobald der andere Mitgliedstaat sein Einverst\u00e4ndnis mit der beantragten Wohnsitzverlegung erkl\u00e4rt hat, teilt das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge unverz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde mit, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">wo und bei welcher Beh\u00f6rde des anderen Mitgliedstaates sich der aufgenommene Ausl\u00e4nder melden soll und</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">welcher Zeitraum f\u00fcr die Ausreise zur Verf\u00fcgung steht.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde legt nach Anh\u00f6rung des aufgenommenen Ausl\u00e4nders einen Zeitpunkt f\u00fcr die Ausreise fest und teilt diesen dem Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge mit. Dieses unterrichtet den anderen Mitgliedstaat \u00fcber die Einzelheiten der Ausreise und stellt dem Ausl\u00e4nder die hierf\u00fcr vorgesehene Bescheinigung \u00fcber die Wohnsitzverlegung aus, die der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Aush\u00e4ndigung an den Ausl\u00e4nder \u00fcbersandt wird.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001100000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001200000",
        "type": "heading",
        "name": "Kapitel 3",
        "title": "Geb\u00fchren",
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004503311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 44",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr die Niederlassungserlaubnis",
        "body": {
          "content": "<P>An Geb\u00fchren sind zu erheben <BR/><BR/><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\"/><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"70*\"/><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"20.00*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr die Erteilung einer Niederlassungserlaubnis f\u00fcr Hochqualifizierte (\u00a7 18c Absatz 3 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">147 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr die Erteilung einer Niederlassungserlaubnis zur Aus\u00fcbung einer selbst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit (\u00a7 21 Abs. 4 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">124 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr die Erteilung einer Niederlassungserlaubnis in allen \u00fcbrigen F\u00e4llen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">113 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012103311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 44a",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr die Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU",
        "body": {
          "content": "<P>An Geb\u00fchren sind zu erheben 109 Euro.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014500377",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 45",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr die Aufenthaltserlaubnis, die Blaue Karte EU, die ICT-Karte und die Mobiler-ICT-Karte",
        "body": {
          "content": "<P>An Geb\u00fchren sind zu erheben <BR/><BR/><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\"/><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"5*\"/><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"70*\"/><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"20.00*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis, einer Blauen Karte EU oder einer ICT-Karte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mit einer Geltungsdauer von bis zu einem Jahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">100 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">mit einer Geltungsdauer von mehr als einem Jahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">100 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung einer Aufenthaltserlaubnis, einer Blauen Karte EU oder einer ICT-Karte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr einen weiteren Aufenthalt von bis zu drei Monaten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">96 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">f\u00fcr einen weiteren Aufenthalt von mehr als drei Monaten</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">93 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die durch einen Wechsel des Aufenthaltszwecks veranlasste \u00c4nderung der Aufenthaltserlaubnis einschlie\u00dflich deren Verl\u00e4ngerung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">98 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">4.</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">f\u00fcr die Erteilung einer Mobiler-ICT-Karte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">80 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">5.</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung einer Mobiler-ICT-Karte</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">70 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013300310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 45a",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis",
        "body": {
          "content": "<P>(1) F\u00fcr die Einschaltung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises in einem Dokument nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes ist eine Geb\u00fchr von 6 Euro zu erheben. Dies gilt nicht, wenn der elektronische Identit\u00e4tsnachweis bei Aush\u00e4ndigung des Dokuments erstmals eingeschaltet wird.</P><P>(2) F\u00fcr die Einleitung der Neusetzung der Geheimnummer ist eine Geb\u00fchr von 6 Euro zu erheben. Sie ist nicht zu erheben, wenn die Einleitung der Neusetzung mit einer geb\u00fchrenpflichtigen Amtshandlung nach Absatz 1 zusammenf\u00e4llt.</P><P>(3) F\u00fcr die Entsperrung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises in einem Dokument nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes ist eine Geb\u00fchr von 6 Euro zu erheben.</P><P>(4) Geb\u00fchrenfrei sind <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die erstmalige Einschaltung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises nach Vollendung des 16. Lebensjahres,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Ausschaltung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Sperrung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00c4nderung der Anschrift im elektronischen Speicher- und Verarbeitungsmedium sowie das Aufbringen eines Aufklebers zur Anschriften\u00e4nderung.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013401311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 45b",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr Aufenthaltstitel in Ausnahmef\u00e4llen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) F\u00fcr die Ausstellung eines Aufenthaltstitels in den F\u00e4llen des \u00a7 78a Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 des Aufenthaltsgesetzes ist eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von 50 Euro zu erheben.</P><P>(2) F\u00fcr die Ausstellung eines Aufenthaltstitels in den F\u00e4llen des \u00a7 78a Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 des Aufenthaltsgesetzes erm\u00e4\u00dfigt sich die nach den \u00a7\u00a7 44, 44a oder \u00a7 45 zu erhebende Geb\u00fchr um 44 Euro.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013502311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 45c",
        "title": "Geb\u00fchr bei Neuausstellung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) F\u00fcr die Neuausstellung eines Dokuments nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes betr\u00e4gt die Geb\u00fchr 67 Euro, wenn die Neuausstellung notwendig wird auf Grund <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Ablaufs der G\u00fcltigkeitsdauer des bisherigen Pass- oder Passersatzpapiers,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Ablaufs der technischen Kartennutzungsdauer oder einer sonstigen \u00c4nderung der in \u00a7 78 Absatz 1 Satz 3 Nummer 1 bis 18 des Aufenthaltsgesetzes aufgef\u00fchrten Angaben,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Verlustes des Dokuments nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">des Verlustes der technischen Funktionsf\u00e4higkeit des elektronischen Speicher- und Verarbeitungsmediums oder</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Beantragung nach \u00a7 105b Satz 2 des Aufenthaltsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Geb\u00fchr nach Absatz 1 Nummer 4 entf\u00e4llt, wenn der Ausl\u00e4nder den Defekt nicht durch einen unsachgem\u00e4\u00dfen Gebrauch oder eine unsachgem\u00e4\u00dfe Verwendung herbeigef\u00fchrt hat.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004706311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 46",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr das Visum",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Erhebung von Geb\u00fchren f\u00fcr die Erteilung und Verl\u00e4ngerung von Schengen-Visa und Flughafentransitvisa richtet sich nach der Verordnung (EG) Nr. 810/2009. Ehegatten, Lebenspartner und minderj\u00e4hrige ledige Kinder Deutscher sowie die Eltern minderj\u00e4hriger Deutscher sind von den Geb\u00fchren befreit.</P><P>(2) Die Geb\u00fchrenh\u00f6he betr\u00e4gt <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\"/><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Erteilung eines<BR/>nationalen Visums (Kategorie \u201eD\u201c),<BR/>auch f\u00fcr mehrmalige Einreisen</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">75 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\"/><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung eines<BR/>nationalen Visums (Kategorie \u201eD\u201c)</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">25 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><table frame=\"none\" pgwide=\"1\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"1.00*\"/><colspec align=\"right\" colname=\"col2\" colsep=\"0\" colwidth=\"1.00*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung eines<BR/>Schengen-Visums im Bundes-<BR/>gebiet \u00fcber 90 Tage <BR/>hinaus als nationales Visum<BR/>(\u00a7 6 Absatz 2 des <BR/>Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">60 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004806311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 47",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr sonstige aufenthaltsrechtliche Amtshandlungen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) An Geb\u00fchren sind zu erheben <BR/><BR/><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"7.41*\"/><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"74.07*\"/><colspec align=\"right\" colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"18.52*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">1a.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die nachtr\u00e4gliche Aufhebung oder Verk\u00fcrzung der Befristung eines Einreise- und Aufenthaltsverbots nach \u00a7 11 Absatz 4 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">169 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1b.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die nachtr\u00e4gliche Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr ein Einreise- und Aufenthaltsverbot nach \u00a7 11 Absatz 4 Satz 3 des Aufenthaltsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">169 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">2.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Erteilung einer Betretenserlaubnis (\u00a7 11 Absatz 8 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">100 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">3.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Aufhebung oder \u00c4nderung einer Auflage zum Aufenthaltstitel auf Antrag</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">50 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">4.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr einen Hinweis nach \u00a7 44a Abs. 3 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes in Form einer Beratung, die nach einem erfolglosen schriftlichen Hinweis zur Vermeidung der in \u00a7 44a Abs. 3 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes genannten Ma\u00dfnahmen erfolgt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">21 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" morerows=\"2\">5.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Ausstellung einer Bescheinigung \u00fcber die Aussetzung der Abschiebung (\u00a7 60a Abs. 4 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur als Klebeetikett</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">58 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Tr\u00e4gervordruck</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">62 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" morerows=\"2\">6.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Erneuerung einer Bescheinigung nach \u00a7 60a Abs. 4 des Aufenthaltsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nur als Klebeetikett</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">33 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\"><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">mit Tr\u00e4gervordruck</LA></DD></DL></entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">37 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">7.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Aufhebung oder \u00c4nderung einer Auflage zur Aussetzung der Abschiebung auf Antrag</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">50 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">8.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Ausstellung einer Fiktionsbescheinigung nach \u00a7 81 Abs. 5 des Aufenthaltsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">13 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">9.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Ausstellung einer Bescheinigung \u00fcber das Aufenthaltsrecht oder sonstiger Bescheinigungen auf Antrag</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">18 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">10.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Ausstellung eines Aufenthaltstitels auf besonderem Blatt</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">18 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">11.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die \u00dcbertragung von Aufenthaltstiteln in ein anderes Dokument in den F\u00e4llen des \u00a7 78a Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">12 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">12.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Anerkennung einer Verpflichtungserkl\u00e4rung (\u00a7 68 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">29 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">13.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Ausstellung eines Passierscheins (\u00a7 23 Abs. 2, \u00a7 24 Abs. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">10 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">14.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Anerkennung einer Forschungseinrichtung (\u00a7 38a Abs. 1), deren T\u00e4tigkeit nicht \u00fcberwiegend aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">219 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">15.</entry><entry VJ=\"1\">f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des beschleunigten Fachkr\u00e4fteverfahrens nach \u00a7 81a des Aufenthaltsgesetzes</entry><entry VJ=\"1\" valign=\"bottom\">411 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Keine Geb\u00fchren sind zu erheben f\u00fcr \u00c4nderungen des Aufenthaltstitels, sofern diese eine Nebenbestimmung zur Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung betreffen.</P><P>(3) F\u00fcr die Ausstellung einer Aufenthaltskarte (\u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) und die Ausstellung einer Daueraufenthaltskarte (\u00a7 5 Absatz 5 Satz 2 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) ist jeweils eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von 28,80 Euro zu erheben. Wird die Aufenthaltskarte oder die Daueraufenthaltskarte f\u00fcr eine Person ausgestellt, die <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt der Mitteilung der erforderlichen Angaben nach \u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Zeitpunkt der Antragstellung nach \u00a7 5 Absatz 5 Satz 2 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU</LA></DD></DL>noch nicht 24 Jahre alt ist, betr\u00e4gt die Geb\u00fchr jeweils 22,80 Euro. Die Geb\u00fchren nach Satz 1 oder Satz 2 sind auch zu erheben, wenn eine Neuausstellung der Aufenthaltskarte oder Daueraufenthaltskarte aus den in \u00a7 45c Absatz 1 genannten Gr\u00fcnden notwendig wird; \u00a7 45c Absatz 2 gilt entsprechend. F\u00fcr die Ausstellung einer Bescheinigung des Daueraufenthalts (\u00a7 5 Absatz 5 Satz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) ist eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von 10 Euro zu erheben.</P><P>(4) Sollen eine Aufenthaltskarte (\u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) oder eine Daueraufenthaltskarte (\u00a7 5 Absatz 5 Satz 2 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) in den F\u00e4llen des \u00a7 78a Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes auf einheitlichem Vordruckmuster ausgestellt werden, ist jeweils eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von 10 Euro zu erheben.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE004905311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 48",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr pass- und ausweisrechtliche Ma\u00dfnahmen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) An Geb\u00fchren sind zu erheben <BR/><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"4\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"4.84*\"/><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"4.95*\"/><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"75.19*\"/><colspec colname=\"col4\" colnum=\"4\" colwidth=\"25.02*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1a.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausstellung eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">100 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1b.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausstellung eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1) bis zum vollendeten 24. Lebensjahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">97 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1c.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausstellung eines Reiseausweises f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, eines Reiseausweises f\u00fcr Staatenlose (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4) oder eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1), die subsidi\u00e4r Schutzberechtigte im Sinne des \u00a7 4 Absatz 1 des Asylgesetzes oder Resettlement-Fl\u00fcchtlinge im Sinne von \u00a7 23 Absatz 4 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes sind,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">60 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1d.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausstellung eines Reiseausweises f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, eines Reiseausweises f\u00fcr Staatenlose (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4) oder eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1), die subsidi\u00e4r Schutzberechtigte im Sinne des \u00a7 4 Absatz 1 des Asylgesetzes oder Resettlement-Fl\u00fcchtlinge im Sinne von \u00a7 23 Absatz 4 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes sind, bis zum vollendeten 24. Lebensjahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">38 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1e.</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">f\u00fcr die Ausstellung eines vorl\u00e4ufigen Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">67 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1f.</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">f\u00fcr die Ausstellung eines vorl\u00e4ufigen Reiseausweises f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, eines vorl\u00e4ufigen Reiseausweises f\u00fcr Staatenlose (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4) oder eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1), die subsidi\u00e4r Schutzberechtigte im Sinne des \u00a7 4 Absatz 1 des Asylgesetzes oder Resettlement-Fl\u00fcchtlinge im Sinne von \u00a7 23 Absatz 4 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes sind,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">26 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">1g.</entry><entry VJ=\"1\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">f\u00fcr die Ausstellung eines Reiseausweises ohne Speichermedium f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1), f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr Staatenlose (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4) oder f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte im Sinne des \u00a7 4 Absatz 1 des Asylgesetzes oder Resettlement-Fl\u00fcchtlinge im Sinne von \u00a7 23 Absatz 4 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes bis zur Vollendung des zw\u00f6lften Lebensjahres</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">14 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung eines als vorl\u00e4ufiges Dokument (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 2) ausgestellten Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder, eines Reiseausweises f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder eines Reiseausweises f\u00fcr Staatenlose</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">20 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausstellung einer Grenzg\u00e4ngerkarte (\u00a7 12) mit einer G\u00fcltigkeitsdauer von</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bis zu einem Jahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">61 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bis zu zwei Jahren</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">61 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung einer Grenzg\u00e4ngerkarte um</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">a)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bis zu einem Jahr</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">35 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">b)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">bis zu zwei Jahren</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">35 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausstellung eines Notreiseausweises (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2, \u00a7 13)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">18 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Bescheinigung der R\u00fcckkehrberechtigung in das Bundesgebiet auf dem Notreiseausweis (\u00a7 13 Abs. 4)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">1 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Best\u00e4tigung auf einer Sch\u00fclersammelliste (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 5)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">12 Euro pro Person, auf die sich die Best\u00e4tigung jeweils bezieht,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausstellung einer Bescheinigung \u00fcber die Wohnsitzverlegung (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 6, \u00a7 43 Abs. 2)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">99 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Ausnahme von der Passpflicht (\u00a7 3 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">76 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Erteilung eines Ausweisersatzes (\u00a7 48 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 78a Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">32 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">11.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Erteilung eines Ausweisersatzes (\u00a7 48 Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 78a Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes) im Fall des \u00a7 55 Abs. 2</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">21 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">12.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung eines Ausweisersatzes (\u00a7 48 Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 78a Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">16 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">13.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die \u00c4nderung eines der in den Nummern 1 bis 12 bezeichneten Dokumente</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">15 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">14.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">f\u00fcr die Umschreibung eines der in den Nummern 1 bis 12 bezeichneten Dokumente</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">34 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\">15.</entry><entry VJ=\"1\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\">f\u00fcr die Neuausstellung eines Dokuments nach \u00a7 78 Absatz 1 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes mit dem Zusatz Ausweisersatz (\u00a7 78 Absatz 1 Satz 4 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col4\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">72 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table><BR/>Wird der Notreiseausweis zusammen mit dem Passierschein (\u00a7 23 Abs. 2 Satz 3, \u00a7 24 Abs. 2 Satz 3) ausgestellt, so wird die Geb\u00fchr nach \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 13 auf die f\u00fcr den Notreiseausweis zu erhebende Geb\u00fchr angerechnet.</P><P>(2) Keine Geb\u00fchren sind zu erheben<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00c4nderung eines der in Absatz 1 bezeichneten Dokumente, wenn die \u00c4nderung von Amts wegen eingetragen wird,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Berichtigung der Wohnortangaben in einem der in Absatz 1 bezeichneten Dokumente und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Eintragung eines Vermerks \u00fcber die Eheschlie\u00dfung in einem Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder, einem Reiseausweis f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder einem Reiseausweis f\u00fcr Staatenlose.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005005311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 49",
        "title": "Bearbeitungsgeb\u00fchren",
        "body": {
          "content": "<P>(1) F\u00fcr die Bearbeitung eines Antrages auf Erteilung einer Niederlassungserlaubnis und einer Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU sind Geb\u00fchren in H\u00f6he der H\u00e4lfte der in den \u00a7\u00a7 44, 44a und 52a Absatz 2 Nummer 1 jeweils bestimmten Geb\u00fchr zu erheben.</P><P>(2) F\u00fcr die Beantragung aller \u00fcbrigen geb\u00fchrenpflichtigen Amtshandlungen sind Bearbeitungsgeb\u00fchren in H\u00f6he der in den \u00a7\u00a7 45 bis 48 Abs. 1 und \u00a7 52a jeweils bestimmten Geb\u00fchr zu erheben.</P><P>(3) Eine Bearbeitungsgeb\u00fchr wird nicht erhoben, wenn ein Antrag<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausschlie\u00dflich wegen Unzust\u00e4ndigkeit der Beh\u00f6rde oder der mangelnden Handlungsf\u00e4higkeit des Antragstellers abgelehnt wird oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">vom Antragsteller zur\u00fcckgenommen wird, bevor mit der sachlichen Bearbeitung begonnen wurde.</LA></DD></DL></P><P>(4) Geht die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit nach Erhebung der Bearbeitungsgeb\u00fchr auf eine andere Beh\u00f6rde \u00fcber, verbleibt die Bearbeitungsgeb\u00fchr bei der Beh\u00f6rde, die sie erhoben hat. In diesem Fall erhebt die nunmehr \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde keine Bearbeitungsgeb\u00fchr.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005106311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 50",
        "title": "Geb\u00fchren f\u00fcr Amtshandlungen zugunsten Minderj\u00e4hriger",
        "body": {
          "content": "<P>(1) F\u00fcr individuell zurechenbare \u00f6ffentliche Leistungen zugunsten Minderj\u00e4hriger und die Bearbeitung von Antr\u00e4gen Minderj\u00e4hriger sind Geb\u00fchren in H\u00f6he der H\u00e4lfte der in den \u00a7\u00a7 44, 45, 45a, 45b, 45c, 46 Absatz 2, \u00a7 47 Absatz 1 und 4, \u00a7 48 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 bis 14 und \u00a7 49 Abs. 1 und 2 bestimmten Geb\u00fchren zu erheben. Die Geb\u00fchr f\u00fcr die Erteilung der Niederlassungserlaubnis nach \u00a7 35 Abs. 1 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes betr\u00e4gt 55 Euro.</P><P>(2) F\u00fcr die Verl\u00e4ngerung eines vorl\u00e4ufigen Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder, f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder f\u00fcr Staatenlose an Kinder bis zum vollendeten zw\u00f6lften Lebensjahr sind jeweils 6 Euro an Geb\u00fchren zu erheben.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005203311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 51",
        "title": "Widerspruchsgeb\u00fchr",
        "body": {
          "content": "<P>(1) An Geb\u00fchren sind zu erheben f\u00fcr den Widerspruch gegen <BR/><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"3.62*\"/><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"66.02*\"/><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"20.36*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">1.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Ablehnung einer geb\u00fchrenpflichtigen Amtshandlung die H\u00e4lfte der f\u00fcr die Amtshandlung nach den \u00a7\u00a7 44 bis 48 Abs. 1, \u00a7\u00a7 50 und 52a zu erhebenden Geb\u00fchr,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Bedingung oder eine Auflage des Visums, der Aufenthaltserlaubnis oder der Aussetzung der Abschiebung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">50 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Feststellung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcber die Verpflichtung zur Teilnahme an einem Integrationskurs (\u00a7 44a Abs. 1 Satz 2 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">20 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3a.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die verpflichtende Aufforderung zur Teilnahme an einem Integrationskurs (\u00a7 44a Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">50 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">4.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Ausweisung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">5.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Abschiebungsandrohung</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">6.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine R\u00fcckbef\u00f6rderungsverf\u00fcgung (\u00a7 64 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">7.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">eine Untersagungs- oder Zwangsgeldverf\u00fcgung (\u00a7 63 Abs. 2 und 3 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">8.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">die Anordnung einer Sicherheitsleistung (\u00a7 66 Abs. 5 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">9.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">einen Leistungsbescheid (\u00a7 67 Abs. 3 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">10.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">den Widerruf oder die R\u00fccknahme der Anerkennung einer Forschungseinrichtung (\u00a7 38b Abs. 1 oder 2), deren T\u00e4tigkeit nicht \u00fcberwiegend aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert wird</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colsep=\"0\" valign=\"bottom\">55 Euro,</entry></row><row><entry VJ=\"1\">11.</entry><entry VJ=\"1\">die Zur\u00fcckschiebung (\u00a7 57 des Aufenthaltsgesetzes)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" valign=\"bottom\">55 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>(2) Eine Geb\u00fchr nach Absatz 1 Nr. 5 wird nicht erhoben, wenn die Abschiebungsandrohung nur mit der Begr\u00fcndung angefochten wird, dass der Verwaltungsakt aufzuheben ist, auf dem die Ausreisepflicht beruht.</P><P>(3) \u00a7 49 Abs. 3 gilt entsprechend.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005306311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 52",
        "title": "Befreiungen und Erm\u00e4\u00dfigungen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Ehegatten, Lebenspartner und minderj\u00e4hrige ledige Kinder Deutscher sowie die Eltern minderj\u00e4hriger Deutscher sind von den Geb\u00fchren f\u00fcr die Erteilung eines nationalen Visums befreit.</P><P>(2) Bei Staatsangeh\u00f6rigen der Schweiz erm\u00e4\u00dfigt sich die Geb\u00fchr nach \u00a7 45 f\u00fcr die Erteilung oder Verl\u00e4ngerung einer Aufenthaltserlaubnis, die auf Antrag als Dokument mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 78 Absatz 1 Satz 2 des Aufenthaltsgesetzes ausgestellt wird, auf 28,80 Euro. Wird die Aufenthaltserlaubnis f\u00fcr eine Person ausgestellt, die zum Zeitpunkt der Antragstellung noch nicht 24 Jahre alt ist, erm\u00e4\u00dfigt sich die Geb\u00fchr auf 22,80 Euro. Die Geb\u00fchren nach den S\u00e4tzen 1 und 2 sind auch zu erheben, wenn eine Neuausstellung der Aufenthaltserlaubnis aus den in \u00a7 45c Absatz 1 genannten Gr\u00fcnden notwendig wird; \u00a7 45c Absatz 2 gilt entsprechend. F\u00fcr die Erteilung oder Verl\u00e4ngerung einer Aufenthaltserlaubnis, die Staatsangeh\u00f6rigen der Schweiz auf einem Vordruckmuster nach \u00a7 58 Satz 1 Nummer 13 ausgestellt wird, erm\u00e4\u00dfigt sich die Geb\u00fchr auf 8 Euro. Die Geb\u00fchr f\u00fcr die Ausstellung oder Verl\u00e4ngerung einer Grenzg\u00e4ngerkarte nach \u00a7 48 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 und 4 erm\u00e4\u00dfigt sich bei Staatsangeh\u00f6rigen der Schweiz auf 8 Euro. Die Geb\u00fchren nach \u00a7 47 Absatz 1 Nummer 8 f\u00fcr die Ausstellung einer Fiktionsbescheinigung und nach \u00a7 49 Absatz 2 f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Vornahme der in den S\u00e4tzen 1 bis 5 genannten Amtshandlungen entfallen bei Staatsangeh\u00f6rigen der Schweiz.</P><P>(3) Asylberechtigte, Resettlement-Fl\u00fcchtlinge im Sinne von \u00a7 23 Absatz 4 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes und sonstige Ausl\u00e4nder, die im Bundesgebiet die Rechtsstellung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge oder subsidi\u00e4r Schutzberechtigter im Sinne des \u00a7 4 Absatz 1 des Asylgesetzes genie\u00dfen, sind von den Geb\u00fchren nach<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 44 Nr. 3, \u00a7 45c Absatz 1 Nummer 1 und 2, \u00a7 45b und \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 11 f\u00fcr die Erteilung, Neuausstellung sowie Ausstellung und \u00dcbertragung der Niederlassungserlaubnis in Ausnahmef\u00e4llen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 45 Nr. 1 und 2, \u00a7 45c Absatz 1 Nummer 1 und 2, \u00a7 45b und \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 11 f\u00fcr die Erteilung, Verl\u00e4ngerung, Neuausstellung sowie Ausstellung und \u00dcbertragung der Aufenthaltserlaubnis in Ausnahmef\u00e4llen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 8 f\u00fcr die Ausstellung einer Fiktionsbescheinigung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 49 Abs. 1 und 2 f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Vornahme der in den Nummern 1 und 2 genannten Amtshandlungen sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 45a f\u00fcr die Vornahme der den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis betreffenden Amtshandlungen</LA></DD></DL>befreit.</P><P>(4) Personen, die aus besonders gelagerten politischen Interessen der Bundesrepublik Deutschland ein Aufenthaltsrecht nach \u00a7 23 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes erhalten, sind von den Geb\u00fchren nach<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 44 Nr. 3, \u00a7 45c Absatz 1 Nummer 1 und 2, \u00a7 45b und \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 11 f\u00fcr die Erteilung, Neuausstellung sowie Ausstellung und \u00dcbertragung der Niederlassungserlaubnis in Ausnahmef\u00e4llen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 49 Abs. 1 und 2 f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Vornahme der in Nummer 1 genannten Amtshandlungen sowie</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 45a f\u00fcr die Vornahme der den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis betreffenden Amtshandlungen</LA></DD></DL>befreit.</P><P>(5) Ausl\u00e4nder, die f\u00fcr ihren Aufenthalt im Bundesgebiet ein Stipendium aus \u00f6ffentlichen Mitteln erhalten, sind von den Geb\u00fchren nach<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 46 Absatz 2 Nummer 1 f\u00fcr die Erteilung eines nationalen Visums,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 45 Nr. 1 und 2, \u00a7 45c Absatz 1 Nummer 1 und 2, \u00a7 45b und \u00a7 47 Abs. 1 Nr. 11 f\u00fcr die Erteilung, Verl\u00e4ngerung, Neuausstellung sowie Ausstellung und \u00dcbertragung der Aufenthaltserlaubnis in Ausnahmef\u00e4llen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 8 f\u00fcr die Erteilung einer Fiktionsbescheinigung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 49 Abs. 2 f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Vornahme der in Nummer 2 genannten Amtshandlungen sowie</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 45a f\u00fcr die Vornahme der den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis betreffenden Amtshandlungen</LA></DD></DL>befreit. Satz 1 Nr. 1 gilt auch f\u00fcr die Ehegatten oder Lebenspartner und minderj\u00e4hrigen ledigen Kinder, soweit diese in die F\u00f6rderung einbezogen sind.</P><P>(6) Zugunsten von Ausl\u00e4ndern, die im Bundesgebiet kein Arbeitsentgelt beziehen und nur eine Aus-, Fort- oder Weiterbildung oder eine Umschulung erhalten, k\u00f6nnen die in Absatz 5 bezeichneten Geb\u00fchren erm\u00e4\u00dfigt oder kann von ihrer Erhebung abgesehen werden.</P><P>(7) Die zu erhebende Geb\u00fchr kann in Einzelf\u00e4llen erlassen oder erm\u00e4\u00dfigt werden, wenn dies der F\u00f6rderung kultureller oder sportlicher Interessen, au\u00dfenpolitischer, entwicklungspolitischer oder sonstiger erheblicher \u00f6ffentlicher Interessen dient oder humanit\u00e4re Gr\u00fcnde hat.</P><P>(8) Sch\u00fcler, Studenten, postgraduierte Studenten und begleitende Lehrer im Rahmen einer Reise zu Studien- oder Ausbildungszwecken und Forscher aus Drittstaaten im Sinne der Empfehlung 2005/761/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 28. September 2005 zur Erleichterung der Ausstellung einheitlicher Visa durch die Mitgliedstaaten f\u00fcr den kurzfristigen Aufenthalt an Forscher aus Drittstaaten, die sich zu Forschungszwecken innerhalb der Gemeinschaft bewegen (ABl. EU Nr. L 289 S. 23), sind von den Geb\u00fchren nach \u00a7 46 Nr. 1 und 2 befreit.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014400116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 52a",
        "title": "Befreiung und Erm\u00e4\u00dfigung bei Assoziationsberechtigung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Assoziationsberechtigte im Sinne dieser Vorschrift sind Ausl\u00e4nder, f\u00fcr die das Assoziationsrecht EU-T\u00fcrkei auf Grund des Abkommens vom 12. September 1963 zur Gr\u00fcndung einer Assoziation zwischen der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft und der T\u00fcrkei (BGBl. 1964 II S. 509, 510) Anwendung findet.</P><P>(2) F\u00fcr Assoziationsberechtigte sind die \u00a7\u00a7 44 bis 50 mit folgenden Ma\u00dfgaben anzuwenden. Die Geb\u00fchr betr\u00e4gt: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr Aufenthaltstitel nach den \u00a7\u00a7 44 bis 45, 45c Absatz 1 und \u00a7 48 Absatz 1 Satz 1 Nummer 15, <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><!-- SPLIT UMBAU : [Text: die f\u00fcr eine Person ausgestellt][Element: <BR/>\n\n\n\n\n\n][Text: werden, die zum Zeitpunkt][Element: <BR/>][Text: der Antragstellung 24 \nJahre][Element: <BR/>][Text: oder \u00e4lter ist, ][Element: \n\n\n\n\n\n\n<Split/>\n\n\n\n\n\n][Text: 28,80 Euro,]--><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\"/><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\"/><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">die f\u00fcr eine Person ausgestellt<BR/>werden, die zum Zeitpunkt<BR/>der Antragstellung 24 Jahre<BR/>oder \u00e4lter ist,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">28,80 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><!-- SPLIT UMBAU : [Text: die f\u00fcr eine Person ausgestellt][Element: <BR/>\n\n\n\n\n\n][Text: werden, die zum Zeitpunkt][Element: <BR/>][Text: der Antragstellung \nnoch nicht][Element: <BR/>][Text: 24 Jahre alt ist, wobei \u00a7 50][Element: \n<BR/>][Text: Absatz 1 nicht anzuwenden ist,][Element: \n\n\n\n\n\n\n<Split/>\n\n\n\n\n\n][Text: 22,80 Euro,]--><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\"/><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\"/><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">die f\u00fcr eine Person ausgestellt<BR/>werden, die zum Zeitpunkt<BR/>der Antragstellung noch nicht<BR/>24 Jahre alt ist, wobei \u00a7 50<BR/>Absatz 1 nicht anzuwenden ist,</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">22,80 Euro,</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\"><!-- SPLIT UMBAU : [Text: in den F\u00e4llen des \u00a7 45b Absatz 2][Element: <BR/>\n\n\n\n\n\n][Text: und des \u00a7 47 Absatz 1 Nummer 11][Element: <BR/>][Text: jeweils in \nVerbindung mit \u00a7 44][Element: <BR/>][Text: oder mit \u00a7 44a ][Element: \n\n\n\n\n\n\n<Split/>\n\n\n\n\n\n][Text: 8 Euro.]--><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"left\" colname=\"leftSplit\"/><colspec align=\"right\" colname=\"rightSplit\"/><tbody Class=\"Split\" valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"leftSplit\">in den F\u00e4llen des \u00a7 45b Absatz 2<BR/>und des \u00a7 47 Absatz 1 Nummer 11<BR/>jeweils in Verbindung mit \u00a7 44<BR/>oder mit \u00a7 44a</entry><entry VJ=\"1\" colname=\"rightSplit\" valign=\"bottom\">8 Euro.</entry></row></tbody></tgroup></table></LA></DD></DL></P><P>(3) Von folgenden Geb\u00fchren sind die in Absatz 1 genannten Ausl\u00e4nder befreit: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der nach \u00a7 45b Absatz 1 und der nach \u00a7 45b Absatz 2 in Verbindung mit \u00a7 45 jeweils zu erhebenden Geb\u00fchr,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der nach \u00a7 47 Absatz 1 Nummer 3 und 8 bis 10 und der nach \u00a7 47 Absatz 1 Nummer 11 in Verbindung mit \u00a7 45 jeweils zu erhebenden Geb\u00fchr,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der nach \u00a7 48 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3, 4, 8 und 10 bis 12 jeweils zu erhebenden Geb\u00fchr und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">von der nach \u00a7 48 Absatz 1 Satz 1 Nummer 13 und 14 jeweils zu erhebenden Geb\u00fchr, soweit sie sich auf die \u00c4nderung oder Umschreibung der in \u00a7 48 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3, 4, 8 und 10 bis 12 genannten Dokumente bezieht.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005401310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 53",
        "title": "Befreiung und Erm\u00e4\u00dfigung aus Billigkeitsgr\u00fcnden",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Ausl\u00e4nder, die ihren Lebensunterhalt nicht ohne Inanspruchnahme von Leistungen nach dem Zweiten oder Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch oder dem Asylbewerberleistungsgesetz bestreiten k\u00f6nnen, sind von den Geb\u00fchren nach <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 45 Nr. 1 und 2 f\u00fcr die Erteilung oder Verl\u00e4ngerung der Aufenthaltserlaubnis,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 5 und 6 f\u00fcr die Ausstellung oder Erneuerung der Bescheinigung \u00fcber die Aussetzung der Abschiebung (\u00a7 60a Abs. 4 des Aufenthaltsgesetzes),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 3 und 7 f\u00fcr die Aufhebung oder \u00c4nderung einer Auflage zur Aufenthaltserlaubnis oder zur Aussetzung der Abschiebung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 4 f\u00fcr den Hinweis in Form der Beratung,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 8 f\u00fcr die Ausstellung einer Fiktionsbescheinigung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 10 f\u00fcr die Ausstellung des Aufenthaltstitels auf besonderem Blatt,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 47 Abs. 1 Nr. 11 f\u00fcr die \u00dcbertragung eines Aufenthaltstitels in ein anderes Dokument und \u00a7 45c Absatz 1 Nummer 1 und 2 f\u00fcr die Neuausstellung eines Dokuments nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 48 Abs. 1 Nr. 10 und 12 f\u00fcr die Erteilung und Verl\u00e4ngerung eines Ausweisersatzes,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 49 Abs. 2 f\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Vornahme der in den Nummern 1 bis 3 und 6 bis 8 bezeichneten Amtshandlungen und</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00a7 45a f\u00fcr die Vornahme der den elektronischen Identit\u00e4tsnachweis betreffenden Amtshandlungen</LA></DD></DL>befreit; sonstige Geb\u00fchren k\u00f6nnen erm\u00e4\u00dfigt oder von ihrer Erhebung kann abgesehen werden.</P><P>(2) Geb\u00fchren k\u00f6nnen erm\u00e4\u00dfigt oder von ihrer Erhebung kann abgesehen werden, wenn es mit R\u00fccksicht auf die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse des Geb\u00fchrenpflichtigen in Deutschland geboten ist.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005501310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 54",
        "title": "Zwischenstaatliche Vereinbarungen",
        "body": {
          "content": "<P>Zwischenstaatliche Vereinbarungen \u00fcber die Befreiung oder die H\u00f6he von Geb\u00fchren werden durch die Regelungen in diesem Kapitel nicht ber\u00fchrt.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001200000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001300000",
        "type": "heading",
        "name": "Kapitel 4",
        "title": "Ordnungsrechtliche Vorschriften",
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005601310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 55",
        "title": "Ausweisersatz",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Einem Ausl\u00e4nder, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der einen anerkannten und g\u00fcltigen Pass oder Passersatz nicht besitzt und nicht in zumutbarer Weise erlangen kann oder</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dessen Pass oder Passersatz einer inl\u00e4ndischen Beh\u00f6rde vor\u00fcbergehend \u00fcberlassen wurde,</LA></DD></DL>wird auf Antrag ein Ausweisersatz (\u00a7 48 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 78 Absatz 1 Satz 4 oder \u00a7 78a Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes) ausgestellt, sofern er einen Aufenthaltstitel besitzt oder seine Abschiebung ausgesetzt ist. Eines Antrages bedarf es nicht, wenn ein Antrag des Ausl\u00e4nders auf Ausstellung eines Reiseausweises f\u00fcr Ausl\u00e4nder, eines Reiseausweises f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder eines Reiseausweises f\u00fcr Staatenlose abgelehnt wird und die Voraussetzungen des Satzes 1 erf\u00fcllt sind. \u00a7 5 Abs. 2 gilt entsprechend.</P><P>(2) Einem Ausl\u00e4nder, dessen Pass oder Passersatz der im Inland belegenen oder f\u00fcr das Bundesgebiet konsularisch zust\u00e4ndigen Vertretung eines ausw\u00e4rtigen Staates zur Durchf\u00fchrung eines Visumverfahrens vor\u00fcbergehend \u00fcberlassen wurde, kann auf Antrag ein Ausweisersatz ausgestellt werden, wenn dem Ausl\u00e4nder durch seinen Herkunftsstaat kein weiterer Pass oder Passersatz ausgestellt wird.</P><P>(3) Die G\u00fcltigkeitsdauer des Ausweisersatzes richtet sich nach der G\u00fcltigkeit des Aufenthaltstitels oder der Dauer der Aussetzung der Abschiebung, sofern keine k\u00fcrzere G\u00fcltigkeitsdauer eingetragen ist.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005702377",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 56",
        "title": "Ausweisrechtliche Pflichten",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Ein Ausl\u00e4nder, der sich im Bundesgebiet aufh\u00e4lt, ist verpflichtet,<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">in F\u00e4llen, in denen er keinen anerkannten und g\u00fcltigen Pass oder Passersatz besitzt, unverz\u00fcglich, ansonsten so rechtzeitig vor Ablauf der G\u00fcltigkeitsdauer seines Passes oder Passersatzes die Verl\u00e4ngerung oder Neuausstellung eines Passes oder Passersatzes zu beantragen, dass mit der Neuerteilung oder Verl\u00e4ngerung innerhalb der G\u00fcltigkeitsdauer des bisherigen Passes oder Passersatzes gerechnet werden kann,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unverz\u00fcglich einen neuen Pass oder Passersatz zu beantragen, wenn der bisherige Pass oder Passersatz aus anderen Gr\u00fcnden als wegen Ablaufs der G\u00fcltigkeitsdauer ung\u00fcltig geworden oder abhanden gekommen ist,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unverz\u00fcglich einen neuen Pass oder Passersatz oder die \u00c4nderung seines bisherigen Passes oder Passersatzes zu beantragen, sobald im Pass oder Passersatz enthaltene Angaben unzutreffend sind,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">unverz\u00fcglich einen Ausweisersatz zu beantragen, wenn die Ausstellungsvoraussetzungen nach \u00a7 55 Abs. 1 oder 2 erf\u00fcllt sind und kein deutscher Passersatz beantragt wurde,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der f\u00fcr den Wohnort, ersatzweise den Aufenthaltsort im Inland zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde oder einer anderen nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stelle unverz\u00fcglich den Verlust und das Wiederauffinden seines Passes, seines Passersatzes oder seines Ausweisersatzes anzuzeigen; bei Verlust im Ausland kann die Anzeige auch gegen\u00fcber einer deutschen Auslandsvertretung erfolgen, welche die zust\u00e4ndige oder zuletzt zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde unterrichtet,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen wiederaufgefundenen Pass oder Passersatz unverz\u00fcglich zusammen mit s\u00e4mtlichen nach dem Verlust ausgestellten P\u00e4ssen oder in- oder ausl\u00e4ndischen Passersatzpapieren der f\u00fcr den Wohnort, ersatzweise den Aufenthaltsort im Inland zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vorzulegen, selbst wenn er den Verlust des Passes oder Passersatzes nicht angezeigt hat; bei Verlust im Ausland kann die Vorlage auch bei einer deutschen Auslandsvertretung erfolgen, welche die zust\u00e4ndige oder zuletzt zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde unterrichtet,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seinen deutschen Passersatz unverz\u00fcglich nach Ablauf der G\u00fcltigkeitsdauer oder, sofern eine deutsche Auslandsvertretung dies durch Eintragung im Passersatz angeordnet hat, nach der Einreise der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vorzulegen; dies gilt nicht f\u00fcr Bescheinigungen \u00fcber die Wohnsitzverlegung (\u00a7 43 Abs. 2), Europ\u00e4ische Reisedokumente f\u00fcr die R\u00fcckkehr (\u00a7 1 Abs. 8) und f\u00fcr Sch\u00fclersammellisten (\u00a7 1 Abs. 5), und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">seinen Pass oder Passersatz zur Anbringung von Vermerken \u00fcber Ort und Zeit der Ein- und Ausreise, des Antreffens im Bundesgebiet sowie \u00fcber Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen nach dem Aufenthaltsgesetz in seinem Pass oder Passersatz durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden oder die Polizeibeh\u00f6rden des Bundes oder der L\u00e4nder sowie die sonstigen mit der polizeilichen Kontrolle des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs beauftragten Beh\u00f6rden auf Verlangen vorzulegen und die Vornahme einer solchen Eintragung zu dulden.</LA></DD></DL></P><P>(2) Ausl\u00e4nder, denen nach dem Abkommen vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit zum Nachweis ihres Aufenthaltsrechts eine Aufenthaltserlaubnis oder eine Grenzg\u00e4ngerkarte auszustellen ist, haben innerhalb von drei Monaten nach der Einreise ihren Aufenthalt der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde anzuzeigen. Die Anzeige muss folgende Daten des Ausl\u00e4nders enthalten:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Namen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fr\u00fchere Namen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsdatum und -ort,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift im Inland,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fr\u00fchere Anschriften,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegenw\u00e4rtige und fr\u00fchere Staatsangeh\u00f6rigkeiten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zweck, Beginn und Dauer des Aufenthalts und</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das eheliche oder Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis zu der Person, von der er ein Aufenthaltsrecht ableitet.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005800000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 57",
        "title": "Vorlagepflicht beim Vorhandensein mehrerer Ausweisdokumente",
        "body": {
          "content": "<P>Besitzt ein Ausl\u00e4nder mehr als einen Pass, Passersatz oder deutschen Ausweisersatz, so hat er der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde jedes dieser Papiere unverz\u00fcglich vorzulegen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013600310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 57a",
        "title": "Pflichten der Inhaber von Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes",
        "body": {
          "content": "<P>Ein Ausl\u00e4nder, dem ein Aufenthaltstitel nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 bis 4 des Aufenthaltsgesetzes als Dokument mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium ausgestellt worden ist, ist verpflichtet, unverz\u00fcglich <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>der f\u00fcr den Wohnort, ersatzweise der f\u00fcr den Aufenthaltsort im Inland zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde oder einer anderen nach Landesrecht zust\u00e4ndigen Stelle den Verlust und das Wiederauffinden des Dokuments anzuzeigen und das Dokument vorzulegen, wenn es wiederaufgefunden wurde; bei Verlust im Ausland k\u00f6nnen die Anzeige und die Vorlage auch gegen\u00fcber einer deutschen Auslandsvertretung erfolgen, welche die zust\u00e4ndige oder zuletzt zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde unterrichtet,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>nach Kenntnis vom Verlust der technischen Funktionsf\u00e4higkeit des elektronischen Speicher- und Verarbeitungsmediums der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde das Dokument vorzulegen und die Neuausstellung zu beantragen.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001300000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001400000",
        "type": "heading",
        "name": "Kapitel 5",
        "title": "Verfahrensvorschriften",
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001500000",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 1",
        "title": "Muster f\u00fcr Aufenthaltstitel, Pass- und\nAusweisersatz und sonstige Dokumente",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001400000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE005905377",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 58",
        "title": "Vordruckmuster",
        "body": {
          "content": "<P>F\u00fcr die Ausstellung der Vordrucke sind als Vordruckmuster zu verwenden:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Ausweisersatz (\u00a7 78a Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes) das in Anlage D1 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Bescheinigung \u00fcber die Aussetzung der Abschiebung (Duldung; \u00a7 60a Abs. 4 des Aufenthaltsgesetzes) das in Anlage D2a abgedruckte Muster (Klebeetikett), sofern ein anerkannter und g\u00fcltiger Pass oder Passersatz nicht vorhanden ist und die Voraussetzungen f\u00fcr die Ausstellung eines Ausweisersatzes nach \u00a7 55 nicht vorliegen, in Verbindung mit dem in Anlage D2b abgedruckten Muster (Tr\u00e4gervordruck),</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Fiktionsbescheinigung (\u00a7 81 Abs. 5 des Aufenthaltsgesetzes) das in Anlage D3 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1)<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das in Anlage D4c abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Ausstellung als vorl\u00e4ufiges Dokument (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 2) das in Anlage D4d abgedruckte Muster,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Grenzg\u00e4ngerkarte (\u00a7 12) das in Anlage D5a abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Notreiseausweis (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2) das in Anlage D6 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Reiseausweis f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3)<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das in Anlage D7a abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Ausstellung als vorl\u00e4ufiges Dokument (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 2) das in Anlage D7b abgedruckte Muster,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr den Reiseausweis f\u00fcr Staatenlose (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4)<DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das in Anlage D8a abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Ausstellung als vorl\u00e4ufiges Dokument (\u00a7 4 Abs. 1 Satz 2) das in Anlage D8b abgedruckte Muster,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Bescheinigung \u00fcber die Wohnsitzverlegung (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 6) das in Anlage D9 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Europ\u00e4ische Reisedokument f\u00fcr die R\u00fcckkehr (\u00a7 4 Abs. 1 Nr. 7) das in Anlage D10 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr das Zusatzblatt <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zur Bescheinigung der Aussetzung der Abschiebung das in Anlage D11 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Aufenthaltstitel in Ausnahmef\u00e4llen (\u00a7 78a Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes) das in Anlage D11 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">zum Aufenthaltstitel mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium (\u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes) das in Anlage D11a abgedruckte Muster,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>12.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Bescheinigung \u00fcber die Aufenthaltsgestattung (\u00a7 63 des Asylgesetzes) das in Anlage D12 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>13.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Aufenthaltskarte f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige eines Unionsb\u00fcrgers oder eines Staatsangeh\u00f6rigen eines EWR-Staates (\u00a7 5 Absatz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) in den F\u00e4llen des \u00a7 11 Absatz 1 Satz 6 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU und die Aufenthaltserlaubnis, die Ausl\u00e4ndern ausgestellt wird, die auf Grund des Abkommens vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit ein Aufenthaltsrecht besitzen, das in Anlage D15 abgedruckte Muster,</LA></DD><DT>14.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die Bescheinigung des Daueraufenthalts f\u00fcr Unionsb\u00fcrger oder Staatsangeh\u00f6rige eines EWR-Staates und die Daueraufenthaltskarte f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige von Unionsb\u00fcrgern oder von Staatsangeh\u00f6rigen eines EWR-Staates (\u00a7 5 Absatz 5 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) in den F\u00e4llen des \u00a7 11 Absatz 1 Satz 6 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU das in Anlage D16 abgedruckte Muster und</LA></DD><DT>15.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr die \u00c4nderung der Anschrift auf Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium (\u00a7 78 Absatz 7 Satz 2 des Aufenthaltsgesetzes) das in Anlage D17 abgedruckte Muster.</LA></DD></DL>Die nach den Mustern in den Anlagen D4c, D7a, D8a ausgestellten Passersatzpapiere werden nicht verl\u00e4ngert.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006008311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 59",
        "title": "Muster der Aufenthaltstitel",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Das Muster des Aufenthaltstitels nach \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 des Aufenthaltsgesetzes (Visum) richtet sich nach der Verordnung (EG) Nr. 1683/95 des Rates vom 29. Mai 1995 \u00fcber eine einheitliche Visagestaltung (ABl. EG Nr. L 164 S. 1), zuletzt ge\u00e4ndert durch die Verordnung (EG) Nr. 856/2008 (ABl. L 235 vom 2.9.2008, S. 1), in der jeweils geltenden Fassung. Es ist in Anlage D13a abgedruckt. F\u00fcr die Verl\u00e4ngerung im Inland ist das in Anlage D13b abgedruckte Muster zu verwenden.</P><P>(2) Die Muster der Aufenthaltstitel, die nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes als eigenst\u00e4ndige Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium auszustellen sind, sowie die Muster der Aufenthalts- und Daueraufenthaltskarten, die nach \u00a7 11 Absatz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU in Verbindung mit \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes als Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium auszustellen sind, richten sich nach der Verordnung (EG) Nr. 1030/2002 des Rates zur einheitlichen Gestaltung des Aufenthaltstitels f\u00fcr Drittstaatenangeh\u00f6rige (ABl. L 157 vom 15.6.2002, S. 1) in der jeweils geltenden Fassung. Gleiches gilt f\u00fcr Aufenthaltserlaubnisse, die nach Ma\u00dfgabe des Abkommens vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits auf Antrag als Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium ausgestellt werden. Die Muster f\u00fcr Dokumente nach den S\u00e4tzen 1 und 2 sind in Anlage D14a abgedruckt. Aufenthaltstitel nach \u00a7 78 Absatz 1 in Verbindung mit \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 Nummer 4 des Aufenthaltsgesetzes, die gem\u00e4\u00df dem bis zum 1. Dezember 2013 zu verwendenden Muster der Anlage D14a ausgestellt wurden, behalten ihre G\u00fcltigkeit.</P><P>(3) Die Muster f\u00fcr Vordrucke der Aufenthaltstitel nach \u00a7 4 Absatz 1 Nummer 2 bis 4 des Aufenthaltsgesetzes richten sich im Fall des \u00a7 78a Absatz 1 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes nach der Verordnung (EG) Nr. 1030/2002. Sie sind in Anlage D14 abgedruckt. Bei der Niederlassungserlaubnis, der Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU, der Blauen Karte EU, der ICT-Karte, der Mobiler-ICT-Karte und der Aufenthaltserlaubnis ist im Feld f\u00fcr Anmerkungen die f\u00fcr die Erteilung ma\u00dfgebliche Rechtsgrundlage einzutragen. Bei Inhabern der Blauen Karte EU ist bei Erteilung der Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU im Feld f\u00fcr Anmerkungen \u201eEhem. Inh. der Blauen Karte EU\u201c einzutragen. F\u00fcr die Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU kann im Falle des \u00a7 78a Absatz 1 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes der Vordruck der Anlage D14 mit der Bezeichnung \u201eDaueraufenthalt-EG\u201c weiterverwendet werden.</P><P>(4) In einer Aufenthaltserlaubnis, die nach \u00a7 18d Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird, oder in einem zu dieser Aufenthaltserlaubnis geh\u00f6renden Zusatzblatt nach den Anlagen D11 und D11a oder in dem Tr\u00e4gervordruck nach der Anlage D1 wird der Vermerk \u201eForscher\u201c eingetragen. In einer Aufenthaltserlaubnis, die nach \u00a7 18f des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird, oder in einem zu dieser Aufenthaltserlaubnis geh\u00f6renden Zusatzblatt nach den Anlagen D11 und D11a oder in dem Tr\u00e4gervordruck nach der Anlage D1 wird der Vermerk \u201eForscher-Mobilit\u00e4t\u201c eingetragen.</P><P>(4a) In einer Aufenthaltserlaubnis, die nach \u00a7 16b Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird, oder in einem zu dieser Aufenthaltserlaubnis geh\u00f6renden Zusatzblatt nach den Anlagen D11 und D11a oder in dem Tr\u00e4gervordruck nach der Anlage D1 wird der Vermerk \u201eStudent\u201c eingetragen.</P><P>(4b) In einer Aufenthaltserlaubnis, die nach \u00a7 16e des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird, oder in einem zu dieser Aufenthaltserlaubnis geh\u00f6renden Zusatzblatt nach den Anlagen D11 und D11a oder in dem Tr\u00e4gervordruck nach der Anlage D1 wird der Vermerk \u201ePraktikant\u201c eingetragen.</P><P>(4c) In einer Aufenthaltserlaubnis, die nach \u00a7 19e des Aufenthaltsgesetzes erteilt wird, oder in einem zu dieser Aufenthaltserlaubnis geh\u00f6renden Zusatzblatt nach den Anlagen D11 und D11a oder in dem Tr\u00e4gervordruck nach der Anlage D1 wird der Vermerk \u201eFreiwilliger\u201c eingetragen.</P><P>(4d) Bei Forschern oder Studenten, die im Rahmen eines bestimmten Programms mit Mobilit\u00e4tsma\u00dfnahmen oder im Rahmen einer Vereinbarung zwischen zwei oder mehr anerkannten Hochschuleinrichtungen in die Europ\u00e4ische Union reisen, wird das betreffende Programm oder die Vereinbarung auf der Aufenthaltserlaubnis oder in einem zu dieser Aufenthaltserlaubnis geh\u00f6renden Zusatzblatt nach den Anlagen D11 und D11a oder in dem Tr\u00e4gervordruck nach der Anlage D1 angegeben.</P><P>(4e) In einem Aufenthaltstitel, der f\u00fcr eine Saisonbesch\u00e4ftigung gem\u00e4\u00df \u00a7 15a der Besch\u00e4ftigungsverordnung erteilt wird, oder in einem zu diesem Aufenthaltstitel geh\u00f6renden Zusatzblatt nach Anlage D11 oder in dem Tr\u00e4gervordruck nach Anlage D13a wird im Feld Anmerkungen der Vermerk \u201eSaisonbesch\u00e4ftigung\u201c eingetragen.</P><P>(5) Ist in einem Aufenthaltstitel die Nebenbestimmung eingetragen, wonach die Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit nicht gestattet ist, bezieht sich diese Nebenbestimmung nicht auf die in \u00a7 17 Abs. 2 genannten T\u00e4tigkeiten, sofern im Aufenthaltstitel nicht ausdr\u00fccklich etwas anderes bestimmt ist.</P><P>(6) Wenn die Grenzbeh\u00f6rde die Einreise nach \u00a7 60a Abs. 2a Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes zul\u00e4sst und eine Duldung ausstellt, vermerkt sie dies auf dem nach \u00a7 58 Nr. 2 vorgesehenen Vordruck.</P><P>(7) Sofern ein Aufenthaltstitel f\u00fcr Zwecke der Aufnahme oder Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit nach \u00a7 84 Absatz 2 Satz 2 des Aufenthaltsgesetzes als fortbestehend gilt, dokumentiert die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dies auf Antrag des Ausl\u00e4nders in einem Vordruck nach Anlage D11 oder D11a; ist dem Ausl\u00e4nder ein Dokument entsprechend einem in Anlage D1 bis D3 vorgesehenen Muster ausgestellt worden oder wird ihm ein solches Dokument ausgestellt, ist die Eintragung in diesem Dokument vorzunehmen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014300311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 59a",
        "title": "Hinweis auf Gew\u00e4hrung internationalen Schutzes",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Wird einem Ausl\u00e4nder, dem in der Bundesrepublik Deutschland die Rechtsstellung eines international Schutzberechtigten im Sinne von \u00a7 2 Absatz 13 des Aufenthaltsgesetzes zuerkannt wurde, eine Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU nach \u00a7 9a des Aufenthaltsgesetzes erteilt, so ist in dem Feld f\u00fcr Anmerkungen folgender Hinweis aufzunehmen: \u201eDurch DEU am [Datum] internationaler Schutz gew\u00e4hrt\u201c.</P><P>(2) Wird einem Ausl\u00e4nder, der im Besitz einer langfristigen Aufenthaltsberechtigung \u2013 EU eines anderen Mitgliedstaates der Europ\u00e4ischen Union ist, die den Hinweis enth\u00e4lt, dass dieser Staat dieser Person internationalen Schutz gew\u00e4hrt, eine Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU nach \u00a7 9a des Aufenthaltsgesetzes erteilt, so ist in dem Feld f\u00fcr Anmerkungen der Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU ein entsprechender Hinweis aufzunehmen. Vor Aufnahme des Hinweises ist der betreffende Mitgliedstaat in dem Verfahren nach \u00a7 91c Absatz 1a des Aufenthaltsgesetzes um Auskunft dar\u00fcber zu ersuchen, ob der Ausl\u00e4nder dort weiterhin internationalen Schutz genie\u00dft. Wurde der internationale Schutz in dem anderen Mitgliedstaat durch eine rechtskr\u00e4ftige Entscheidung aberkannt, wird der Hinweis nach Satz 1 nicht aufgenommen.</P><P>(3) Ist ein Ausl\u00e4nder im Besitz einer Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU nach \u00a7 9a des Aufenthaltsgesetzes, die den Hinweis nach Absatz 2 Satz 1 enth\u00e4lt, und ist die Verantwortung f\u00fcr den internationalen Schutz im Sinne von \u00a7 2 Absatz 13 des Aufenthaltsgesetzes nach Ma\u00dfgabe der einschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften auf Deutschland \u00fcbergegangen, so ist der Hinweis durch den in Absatz 1 genannten Hinweis zu ersetzen. Die Aufnahme dieses Hinweises hat sp\u00e4testens drei Monate nach \u00dcbergang der Verantwortung auf Deutschland zu erfolgen.</P><P>(4) Ist der Ausl\u00e4nder im Besitz einer Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU nach \u00a7 9a des Aufenthaltsgesetzes und wird ihm in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union internationaler Schutz im Sinne von \u00a7 2 Absatz 13 des Aufenthaltsgesetzes gew\u00e4hrt, bevor er dort eine langfristige Aufenthaltsberechtigung \u2013 EU erh\u00e4lt, so ist durch die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde in das Feld f\u00fcr Anmerkungen der Erlaubnis zum Daueraufenthalt \u2013 EU folgender Hinweis aufzunehmen: \u201eDurch [Abk\u00fcrzung des Mitgliedstaates] am [Datum] internationaler Schutz gew\u00e4hrt\u201c. Die Aufnahme dieses Hinweises hat sp\u00e4testens drei Monate nachdem ein entsprechendes Ersuchen der zust\u00e4ndigen Stelle des anderen Mitgliedstaates beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge eingegangen ist zu erfolgen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006103311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 60",
        "title": "Lichtbild",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Lichtbilder m\u00fcssen den in \u00a7 5 der Passverordnung vom 19. Oktober 2007 in der jeweils geltenden Fassung festgelegten Anforderungen entsprechen und den Ausl\u00e4nder zweifelsfrei erkennen lassen. Sie m\u00fcssen die Person ohne Gesichts- und Kopfbedeckung zeigen. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann hinsichtlich der Kopfbedeckung Ausnahmen zulassen oder anordnen, sofern gew\u00e4hrleistet ist, dass die Person hinreichend identifiziert werden kann.</P><P>(2) Der Ausl\u00e4nder, f\u00fcr den ein Dokument nach \u00a7 58 oder \u00a7 59 ausgestellt werden soll, hat der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde auf Verlangen ein aktuelles Lichtbild nach Absatz 1 vorzulegen oder bei der Anfertigung eines Lichtbildes mitzuwirken.</P><P>(3) Das Lichtbild darf von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zum Zweck des Einbringens in ein Dokument nach \u00a7 58 oder \u00a7 59 und zum sp\u00e4teren Abgleich mit dem tats\u00e4chlichen Aussehen des Dokumenteninhabers verarbeitet werden.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006201311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61",
        "title": "Sicherheitsstandard, Ausstellungstechnik",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die produktions- und sicherheitstechnischen Spezifikationen f\u00fcr die nach dieser Verordnung bestimmten Vordruckmuster werden vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat festgelegt. Sie werden nicht ver\u00f6ffentlicht.</P><P>(2) Einzelheiten zum technischen Verfahren f\u00fcr das Ausf\u00fcllen der bundeseinheitlichen Vordrucke werden vom Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat festgelegt und bekannt gemacht.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001500000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001601310",
        "type": "heading",
        "name": "Abschnitt 2",
        "title": "Datenerfassung, Datenverarbeitung und Datenschutz",
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001400000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG002201310",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 1",
        "title": "Erfassung und \u00dcbermittlung von Antragsdaten zur Herstellung von Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 4 sowie nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001601310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012501310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61a",
        "title": "Fingerabdruckerfassung bei der Beantragung von Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Fingerabdr\u00fccke werden in Form des flachen Abdrucks des linken und rechten Zeigefingers des Antragstellers im elektronischen Speicher- und Verarbeitungsmedium des Dokuments gespeichert. Bei Fehlen eines Zeigefingers, ungen\u00fcgender Qualit\u00e4t des Fingerabdrucks oder Verletzungen der Fingerkuppe wird ersatzweise der flache Abdruck entweder des Daumens, des Mittelfingers oder des Ringfingers gespeichert. Fingerabdr\u00fccke sind nicht zu speichern, wenn die Abnahme der Fingerabdr\u00fccke aus medizinischen Gr\u00fcnden, die nicht nur vor\u00fcbergehender Art sind, unm\u00f6glich ist.</P><P>(2) Auf Verlangen hat die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde dem Dokumenteninhaber Einsicht in die im elektronischen Speicher- und Verarbeitungsmedium gespeicherten Daten zu gew\u00e4hren. Die bei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde gespeicherten Fingerabdr\u00fccke sind sp\u00e4testens nach Aush\u00e4ndigung des Dokuments zu l\u00f6schen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012603311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61b",
        "title": "Form und Verfahren der Datenerfassung, -pr\u00fcfung sowie der dezentralen Qualit\u00e4tssicherung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hat durch technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen die erforderliche Qualit\u00e4t der Erfassung des Lichtbildes und der Fingerabdr\u00fccke sicherzustellen.</P><P>(2) Zur elektronischen Erfassung des Lichtbildes und der Fingerabdr\u00fccke sowie zu deren Qualit\u00e4tssicherung d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich solche technischen Systeme und Bestandteile eingesetzt werden, die dem Stand der Technik entsprechen.</P><P>(3) Die Einhaltung des Standes der Technik wird vermutet, wenn die eingesetzten Systeme und Bestandteile den f\u00fcr die Produktionsdatenerfassung, -qualit\u00e4tspr\u00fcfung und -\u00fcbermittlung ma\u00dfgeblichen Technischen Richtlinien des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik in der jeweils geltenden Fassung entsprechen. Diese Technischen Richtlinien sind vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik im Bundesanzeiger zu ver\u00f6ffentlichen.</P><P>(4) Beantragung, Ausstellung und Ausgabe von Dokumenten mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium d\u00fcrfen nicht zum Anlass genommen werden, die daf\u00fcr erforderlichen Angaben und die biometrischen Merkmale au\u00dfer bei den zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu speichern. Entsprechendes gilt f\u00fcr die zur Ausstellung erforderlichen Antragsunterlagen sowie f\u00fcr personenbezogene fotografische Datentr\u00e4ger (Mikrofilme).</P><P>(5) Eine zentrale, alle Seriennummern umfassende Speicherung darf nur bei dem Dokumentenhersteller und ausschlie\u00dflich zum Nachweis des Verbleibs der Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium erfolgen. Die Speicherung weiterer Angaben einschlie\u00dflich der biometrischen Daten bei dem Dokumentenhersteller ist unzul\u00e4ssig, soweit sie nicht ausschlie\u00dflich und vor\u00fcbergehend der Herstellung der Dokumente dient; die Angaben sind anschlie\u00dfend zu l\u00f6schen.</P><P>(6) Die Seriennummern d\u00fcrfen nicht so verwendet werden, dass mit ihrer Hilfe ein Abruf personenbezogener Daten aus Dateisystemen oder eine Verkn\u00fcpfung von Dateisystemen m\u00f6glich ist. Abweichend von Satz 1 d\u00fcrfen die Seriennummern verwendet werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fcr den Abruf personenbezogener Daten aus ihren Dateisystemen,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">durch die Polizeibeh\u00f6rden und -dienststellen des Bundes und der L\u00e4nder f\u00fcr den Abruf der in Dateisystemen gespeicherten Seriennummern solcher Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium, die f\u00fcr ung\u00fcltig erkl\u00e4rt worden sind, abhanden gekommen sind oder bei denen der Verdacht einer Benutzung durch Nichtberechtigte besteht.</LA></DD></DL></P><P>(7) Die Abs\u00e4tze 4 bis 6 sowie \u00a7 4 Absatz 3 Satz 2 und 3 und \u00a7 61a Absatz 2 Satz 2 gelten entsprechend f\u00fcr alle \u00fcbrigen, durch deutsche Beh\u00f6rden ausgestellten Passersatzpapiere f\u00fcr Ausl\u00e4nder.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012702311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61c",
        "title": "\u00dcbermittlung der Daten an den Dokumentenhersteller",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Nach der Erfassung werden s\u00e4mtliche Antragsdaten in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu einem digitalen Datensatz zusammengef\u00fchrt und an den Dokumentenhersteller \u00fcbermittelt. Die Daten\u00fcbermittlung umfasst auch die Qualit\u00e4tswerte zu den erhobenen Fingerabdr\u00fccken und \u2013 soweit vorhanden \u2013 zu den Lichtbildern, die Beh\u00f6rdenkennzahl, die Versionsnummern der Qualit\u00e4tssicherungssoftware und der Qualit\u00e4tssollwerte, den Zeitstempel des Antrags sowie die Speichergr\u00f6\u00dfe der biometrischen Daten. Die Daten\u00fcbermittlung erfolgt durch elektronische Daten\u00fcbertragung \u00fcber verwaltungseigene Kommunikationsnetze oder \u00fcber das Internet. Sie erfolgt unmittelbar zwischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und Dokumentenhersteller oder \u00fcber Vermittlungsstellen. Die zu \u00fcbermittelnden Daten sind mittels geeigneter technischer und organisatorischer Ma\u00dfnahmen nach Artikel 24, 25 und 32 der Verordnung (EU) 2016/679 elektronisch zu signieren und zu verschl\u00fcsseln.</P><P>(2) Zum Signieren und Verschl\u00fcsseln der nach Absatz 1 zu \u00fcbermittelnden Daten sind g\u00fcltige Zertifikate nach den Anforderungen der vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik erstellten Sicherheitsleitlinien der Wurzelzertifizierungsinstanz der Verwaltung zu nutzen. Der Dokumentenhersteller hat geeignete technische und organisatorische Regelungen zu treffen, die eine Weiterverarbeitung von ung\u00fcltig signierten Antragsdaten ausschlie\u00dfen.</P><P>(3) Die Daten\u00fcbertragung nach Absatz 1 Satz 3 erfolgt unter Verwendung eines XML-basierten Datenaustauschformats gem\u00e4\u00df den f\u00fcr die Produktionsdatenerfassung, -qualit\u00e4tspr\u00fcfung und -\u00fcbermittlung ma\u00dfgeblichen Technischen Richtlinien des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik und auf der Grundlage des \u00dcbermittlungsprotokolls OSCI-Transport in der jeweils g\u00fcltigen Fassung. \u00a7 61b Absatz 3 Satz 2 gilt entsprechend.</P><P>(4) Soweit die Daten\u00fcbermittlung \u00fcber Vermittlungsstellen erfolgt, finden die Abs\u00e4tze 1 bis 3 auf die Daten\u00fcbermittlung zwischen Vermittlungsstelle und Dokumentenhersteller entsprechende Anwendung. Die Daten\u00fcbermittlung zwischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und Vermittlungsstelle muss hinsichtlich Datensicherheit und Datenschutz ein den in Absatz 1 Satz 5 genannten Anforderungen entsprechendes Niveau aufweisen. Die Anforderungen an das Verfahren zur Daten\u00fcbermittlung zwischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde und Vermittlungsstelle richten sich nach dem jeweiligen Landesrecht.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012800310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61d",
        "title": "Nachweis der Erf\u00fcllung der Anforderungen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Einhaltung der Anforderungen nach den Technischen Richtlinien ist vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik vor dem Einsatz der Systeme und Bestandteile festzustellen (Konformit\u00e4tsbescheid). Hersteller und Lieferanten von technischen Systemen und Bestandteilen, die in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zum Einsatz bei den in \u00a7 61b Absatz 1 und 2 geregelten Verfahren bestimmt sind, beantragen sp\u00e4testens drei Monate vor der voraussichtlichen Inbetriebnahme beim Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik einen Konformit\u00e4tsbescheid nach Satz 1.</P><P>(2) Die Pr\u00fcfung der Konformit\u00e4t erfolgt durch eine vom Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik anerkannte und f\u00fcr das Verfahren nach dieser Vorschrift speziell autorisierte Pr\u00fcfstelle. Die Pr\u00fcfstelle dokumentiert Ablauf und Ergebnis der Pr\u00fcfung in einem Pr\u00fcfbericht. Das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik stellt auf Grundlage des Pr\u00fcfberichtes einen Konformit\u00e4tsbescheid aus. Die Kosten des Verfahrens, die sich nach der BSI-Kostenverordnung vom 3. M\u00e4rz 2005 (BGBl. I S. 519) in der jeweils g\u00fcltigen Fassung richten, und die Kosten, die von der jeweiligen Pr\u00fcfstelle erhoben werden, tr\u00e4gt der Antragsteller.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012901311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61e",
        "title": "Qualit\u00e4tsstatistik",
        "body": {
          "content": "<P>Der Dokumentenhersteller erstellt eine Qualit\u00e4tsstatistik. Sie enth\u00e4lt anonymisierte Qualit\u00e4tswerte zu Lichtbildern und Fingerabdr\u00fccken, die sowohl in der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde als auch beim Dokumentenhersteller ermittelt und vom Dokumentenhersteller ausgewertet werden. Der Dokumentenhersteller stellt die Ergebnisse der Auswertung dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat und dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zur Verf\u00fcgung. Die Einzelheiten der Auswertung der Statistikdaten bestimmen sich nach den Technischen Richtlinien des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik hinsichtlich der Vorgaben zur zentralen Qualit\u00e4tssicherungsstatistik.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013002311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61f",
        "title": "Automatischer Abruf aus Dateisystemen und automatische Speicherung im \u00f6ffentlichen Bereich",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Beh\u00f6rden und sonstige \u00f6ffentliche Stellen d\u00fcrfen Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nicht zum automatischen Abruf personenbezogener Daten verwenden. Abweichend von Satz 1 d\u00fcrfen die Polizeibeh\u00f6rden und -dienststellen des Bundes und der L\u00e4nder sowie, soweit sie Aufgaben der Grenzkontrolle wahrnehmen, die Zollbeh\u00f6rden Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium im Rahmen ihrer Aufgaben und Befugnisse zum automatischen Abruf personenbezogener Daten verwenden, die f\u00fcr Zwecke <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Grenzkontrolle,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Fahndung oder Aufenthaltsfeststellung aus Gr\u00fcnden der Strafverfolgung, Strafvollstreckung oder der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit</LA></DD></DL>im polizeilichen Fahndungsbestand gef\u00fchrt werden. \u00dcber Abrufe, die zu keiner Feststellung gef\u00fchrt haben, d\u00fcrfen vorbehaltlich gesetzlicher Regelungen nach Absatz 2 keine personenbezogenen Aufzeichnungen gefertigt werden.</P><P>(2) Personenbezogene Daten d\u00fcrfen, soweit gesetzlich nichts anderes bestimmt ist, beim automatischen Lesen des Dokuments mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nicht in Dateisystemen gespeichert werden; dies gilt auch f\u00fcr Abrufe aus dem polizeilichen Fahndungsbestand, die zu einer Feststellung gef\u00fchrt haben.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013101311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61g",
        "title": "Verwendung im nicht\u00f6ffentlichen Bereich",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Das Passersatzpapier kann auch im nicht\u00f6ffentlichen Bereich als Ausweis und Legitimationspapier benutzt werden.</P><P>(2) Die Seriennummern d\u00fcrfen nicht so verwendet werden, dass mit ihrer Hilfe ein Abruf personenbezogener Daten aus Dateisystemen oder eine Verkn\u00fcpfung von Dateisystemen m\u00f6glich ist.</P><P>(3) Das Passersatzpapier darf weder zum automatischen Abruf personenbezogener Daten noch zur automatischen Speicherung personenbezogener Daten verwendet werden.</P><P>(4) Bef\u00f6rderungsunternehmen d\u00fcrfen personenbezogene Daten aus der maschinenlesbaren Zone des Passersatzes elektronisch nur verarbeiten, soweit sie auf Grund internationaler Abkommen oder Einreisebestimmungen zur Mitwirkung an Kontrollt\u00e4tigkeiten im internationalen Reiseverkehr und zur \u00dcbermittlung personenbezogener Daten verpflichtet sind. Biometrische Daten d\u00fcrfen nicht ausgelesen werden. Die Daten sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn sie f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Pflichten nicht mehr erforderlich sind.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013202310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 61h",
        "title": "Anwendung der Personalausweisverordnung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Hinsichtlich des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Absatz 5 des Aufenthaltsgesetzes sind die \u00a7\u00a7 1 bis 4, 5 Absatz 2, 3 und 4 Satz 1 bis 4, die \u00a7\u00a7 10, 13 bis 17, 18 Absatz 1, 2 und 4, die \u00a7\u00a7 20, 21, 22 Absatz 1 Satz 1, Absatz 2 Satz 1 und 4, Absatz 3, die \u00a7\u00a7 23, 24, 25 Absatz 1, 2 Satz 1, Absatz 3, \u00a7 26 Absatz 1 und 3 sowie die \u00a7\u00a7 27 bis 36 der Personalausweisverordnung mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde an die Stelle der Personalausweisbeh\u00f6rde tritt.</P><P>(2) Die Nutzung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises ist ausgeschlossen, wenn die Identit\u00e4t des Ausl\u00e4nders durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht zweifelsfrei festgestellt ist.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002201310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001701310",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 2",
        "title": "F\u00fchrung von Ausl\u00e4nderdateien durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Auslandsvertretungen",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001601310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006301311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 62",
        "title": "Dateisystemf\u00fchrungspflicht der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden",
        "body": {
          "content": "<P>Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden f\u00fchren zwei Dateisysteme unter den Bezeichnungen \"Ausl\u00e4nderdatei A\" und \"Ausl\u00e4nderdatei B\".</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006402311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 63",
        "title": "Ausl\u00e4nderdatei A",
        "body": {
          "content": "<P>(1) In die Ausl\u00e4nderdatei A werden die Daten eines Ausl\u00e4nders aufgenommen, <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der bei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung oder Verl\u00e4ngerung eines Aufenthaltstitels beantragt oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einen Asylantrag einreicht,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">dessen Aufenthalt der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde von der Meldebeh\u00f6rde oder einer sonstigen Beh\u00f6rde mitgeteilt wird oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">f\u00fcr oder gegen den die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde eine ausl\u00e4nderrechtliche Ma\u00dfnahme oder Entscheidung trifft.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Daten sind unverz\u00fcglich in dem Dateisystem zu speichern, sobald die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde mit dem Ausl\u00e4nder befasst wird oder ihr eine Mitteilung \u00fcber den Ausl\u00e4nder zugeht.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006503311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 64",
        "title": "Datensatz der Ausl\u00e4nderdatei A",
        "body": {
          "content": "<P>(1) In die Ausl\u00e4nderdatei A sind \u00fcber jeden Ausl\u00e4nder, der in dem Dateisystem gef\u00fchrt wird, folgende Daten aufzunehmen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsname,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag und Ort mit Angabe des Staates der Geburt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Doktorgrad,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rigkeiten,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aktenzeichen der Ausl\u00e4nderakte,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hinweis auf andere Datens\u00e4tze, unter denen der Ausl\u00e4nder in dem Dateisystem gef\u00fchrt wird,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Sperrkennwort und die Sperrsumme f\u00fcr die Sperrung oder Entsperrung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises eines Dokuments nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes und</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur Ausschaltung und Einschaltung sowie Sperrung und Entsperrung des elektronischen Identit\u00e4tsnachweises eines Dokuments nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Aufzunehmen sind ferner fr\u00fchere Namen, abweichende Namensschreibweisen, Aliaspersonalien und andere von dem Ausl\u00e4nder gef\u00fchrte Namen wie Ordens- oder K\u00fcnstlernamen oder der Familienname nach deutschem Recht, der von dem im Pass eingetragenen Familiennamen abweicht.</P><P>(3) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde kann den Datensatz auf die in Absatz 1 genannten Daten beschr\u00e4nken und f\u00fcr die in Absatz 2 genannten Daten jeweils einen zus\u00e4tzlichen Datensatz nach Ma\u00dfgabe des Absatzes 1 einrichten.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006607116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 65",
        "title": "Erweiterter Datensatz",
        "body": {
          "content": "<P>In die Ausl\u00e4nderdatei A sollen, soweit die daf\u00fcr erforderlichen technischen Einrichtungen bei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vorhanden sind, zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 64 genannten Daten folgende Daten aufgenommen werden: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienstand,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gegenw\u00e4rtige Anschrift und Einzugsdatum,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fr\u00fchere Anschriften und Auszugsdatum,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausl\u00e4nderzentralregister-Nummer,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zum Pass, Passersatz oder Ausweisersatz:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art des Dokuments,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seriennummer,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">ausstellender Staat und ausstellende Beh\u00f6rde,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">G\u00fcltigkeitsdauer,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">freiwillig gemachte Angaben zur Religionszugeh\u00f6rigkeit,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lichtbild,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Visadatei-Nummer,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">folgende ausl\u00e4nderrechtliche Ma\u00dfnahmen jeweils mit Erlassdatum:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erteilung und Verl\u00e4ngerung eines Aufenthaltstitels unter Angabe der Rechtsgrundlage des Aufenthaltstitels und einer Befristung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablehnung eines Antrages auf Erteilung oder Verl\u00e4ngerung eines Aufenthaltstitels,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erteilung einer Bescheinigung \u00fcber die Aufenthaltsgestattung unter Angabe der Befristung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anerkennung als Asylberechtigter oder die Feststellung, dass die Voraussetzungen des \u00a7 25 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes vorliegen, sowie Angaben zur Bestandskraft,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ablehnung eines Asylantrags oder eines Antrages auf Anerkennung als heimatloser Ausl\u00e4nder und Angaben zur Bestandskraft,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Widerruf und R\u00fccknahme der Anerkennung als Asylberechtigter oder der Feststellung, dass die Voraussetzungen des \u00a7 25 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes vorliegen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedingungen, Auflagen und r\u00e4umliche Beschr\u00e4nkungen,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nachtr\u00e4gliche zeitliche Beschr\u00e4nkungen,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Widerruf und R\u00fccknahme eines Aufenthaltstitels oder Feststellung des Verlusts des Freiz\u00fcgigkeitsrechts nach \u00a7 2 Absatz 7, \u00a7 5 Absatz 4 oder \u00a7 6 Abs. 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sicherheitsrechtliche Befragung nach \u00a7 54 Absatz 2 Nummer 7 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausweisung,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausreiseaufforderung unter Angabe der Ausreisefrist,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Androhung der Abschiebung unter Angabe der Ausreisefrist,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anordnung und Vollzug der Abschiebung einschlie\u00dflich der Abschiebungsanordnung nach \u00a7 58a des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Verl\u00e4ngerung der Ausreisefrist,</LA></DD><DT>p)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erteilung und Erneuerung einer Bescheinigung \u00fcber die Aussetzung der Abschiebung (Duldung) nach \u00a7 60a des Aufenthaltsgesetzes unter Angabe der Befristung,</LA></DD><DT>q)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Untersagung oder Beschr\u00e4nkung der politischen Bet\u00e4tigung unter Angabe einer Befristung,</LA></DD><DT>r)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 56 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>s)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erlass eines Ausreiseverbots,</LA></DD><DT>t)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Visumserteilung,</LA></DD><DT>u)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befristung nach \u00a7 11 Absatz 2 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>v)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Erteilung einer Betretenserlaubnis nach \u00a7 11 Absatz 8 des Aufenthaltsgesetzes unter Angabe der Befristung,</LA></DD><DT>w)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbermittlung von Einreisebedenken im Hinblick auf \u00a7 5 des Aufenthaltsgesetzes an das Ausl\u00e4nderzentralregister,</LA></DD><DT>x)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00dcbermittlung einer Verurteilung nach \u00a7 95 Abs. 1 Nr. 3 oder Abs. 2 Nr. 1 des Aufenthaltsgesetzes,</LA></DD><DT>y)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Berechtigung oder Verpflichtung zur Teilnahme an Integrationskursen nach den \u00a7\u00a7 43 bis 44a des Aufenthaltsgesetzes, Beginn und erfolgreicher Abschluss der Teilnahme an Integrationskursen nach den \u00a7\u00a7 43 bis 44a des Aufenthaltsgesetzes sowie, bis zum Abschluss des Kurses, gemeldete Fehlzeiten, Abgabe eines Hinweises nach \u00a7 44a Abs. 3 Satz 1 des Aufenthaltsgesetzes sowie Kennziffern, die von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fcr die anonymisierte Mitteilung der vorstehend genannten Ereignisse an das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zur Erf\u00fcllung seiner Koordinierungs- und Steuerungsfunktion verwendet werden,</LA></DD><DT>z)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit nach \u00a7 39 des Aufenthaltsgesetzes mit r\u00e4umlicher Beschr\u00e4nkung und weiteren Nebenbestimmungen, deren R\u00fccknahme sowie deren Versagung nach \u00a7 40 des Aufenthaltsgesetzes, deren Widerruf nach \u00a7 41 des Aufenthaltsgesetzes oder von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde festgestellte Zustimmungsfreiheit,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gesch\u00e4ftszeichen des Bundesverwaltungsamtes f\u00fcr Meldungen zu einer laufenden Beteiligungsanfrage oder einem Nachberichtsfall (BVA-Verfahrensnummer).</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006702311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 66",
        "title": "Dateisystem \u00fcber Passersatzpapiere",
        "body": {
          "content": "<P>\u00dcber die ausgestellten Reiseausweise f\u00fcr Ausl\u00e4nder, Reiseausweise f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, Reiseausweise f\u00fcr Staatenlose und Notreiseausweise hat die ausstellende Beh\u00f6rde oder Dienststelle ein Dateisystem zu f\u00fchren. Die Vorschriften \u00fcber das Passregister f\u00fcr deutsche P\u00e4sse gelten entsprechend.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006802311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 67",
        "title": "Ausl\u00e4nderdatei B",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die nach \u00a7 64 in die Ausl\u00e4nderdatei A aufgenommenen Daten sind in die Ausl\u00e4nderdatei B zu \u00fcbernehmen, wenn der Ausl\u00e4nder <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">gestorben,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">aus dem Bezirk der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde fortgezogen ist oder</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Rechtsstellung eines Deutschen im Sinne des Artikels 116 Absatz 1 des Grundgesetzes erworben hat.</LA></DD></DL></P><P>(2) Der Grund f\u00fcr die \u00dcbernahme der Daten in die Ausl\u00e4nderdatei B ist in dem Dateisystem zu vermerken. In dem Dateisystem ist auch die Abgabe der Ausl\u00e4nderakte an eine andere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde unter Angabe der Empf\u00e4ngerbeh\u00f6rde zu vermerken.</P><P>(3) Im Fall des Absatzes 1 Nr. 2 k\u00f6nnen auch die in \u00a7 65 genannten Daten in die Ausl\u00e4nderdatei B \u00fcbernommen werden.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE006902310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 68",
        "title": "L\u00f6schung",
        "body": {
          "content": "<P>(1) In der Ausl\u00e4nderdatei A sind die Daten eines Ausl\u00e4nders zu l\u00f6schen, wenn sie nach \u00a7 67 Abs. 1 in die Ausl\u00e4nderdatei B \u00fcbernommen werden. Die nur aus Anlass der Zustimmung zur Visumerteilung aufgenommenen Daten eines Ausl\u00e4nders sind zu l\u00f6schen, wenn der Ausl\u00e4nder nicht innerhalb von zwei Jahren nach Ablauf der Geltungsdauer der Zustimmung eingereist ist.</P><P>(2) Die Daten eines Ausl\u00e4nders, der ausgewiesen, zur\u00fcckgeschoben oder abgeschoben wurde, sind in der Ausl\u00e4nderdatei B zu l\u00f6schen, wenn die Unterlagen \u00fcber die Ausweisung und die Abschiebung nach \u00a7 91 Abs. 1 des Aufenthaltsgesetzes zu vernichten sind. Im \u00dcbrigen sind die Daten eines Ausl\u00e4nders in der Ausl\u00e4nderdatei B zehn Jahre nach \u00dcbernahme der Daten zu l\u00f6schen. Im Fall des \u00a7 67 Absatz 1 Nummer 1 und 3 sollen die Daten f\u00fcnf Jahre nach \u00dcbernahme des Datensatzes gel\u00f6scht werden.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007010311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 69",
        "title": "Visadateien der Auslandsvertretungen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Jede Auslandsvertretung, die mit Visumangelegenheiten betraut ist, f\u00fchrt ein Dateisystem \u00fcber Visumantr\u00e4ge, die R\u00fccknahme von Visumantr\u00e4gen und die Erteilung, Versagung, R\u00fccknahme, Annullierung und Aufhebung sowie den Widerruf von Visa.</P><P>(2) In der Visadatei werden folgende Daten automatisiert gespeichert, soweit die Speicherung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der Auslandsvertretung oder des Bundesamts f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten erforderlich ist: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber den Ausl\u00e4nder: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nachname,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsname,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">abweichende Namensschreibweisen, andere Namen und fr\u00fchere Namen,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum, Ort und Land der Geburt,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienstand,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">derzeitige Staatsangeh\u00f6rigkeiten sowie Staatsangeh\u00f6rigkeiten zum Zeitpunkt der Geburt,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nationale Identit\u00e4tsnummer,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Minderj\u00e4hrigen Vor- und Nachnamen der Inhaber der elterlichen Sorge oder der Vorm\u00fcnder,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Heimatanschrift und Wohnanschrift,</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Seriennummer und G\u00fcltigkeitsdauer von Aufenthaltstiteln f\u00fcr andere Staaten als den Heimatstaat,</LA></DD><DT>m)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zur derzeitigen Besch\u00e4ftigung und Name, Anschrift und Telefonnummer des Arbeitgebers; bei Studenten Name und Anschrift der Bildungseinrichtung,</LA></DD><DT>n)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Lichtbild,</LA></DD><DT>o)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Fingerabdr\u00fccke oder Gr\u00fcnde f\u00fcr die Befreiung von der Pflicht zur Abgabe von Fingerabdr\u00fccken und</LA></DD><DT>p)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vor- und Nachnamen, Geburtsdatum, Nationalit\u00e4t, Nummer des Reisedokuments oder des Personalausweises des Ehegatten, der Kinder, Enkelkinder oder abh\u00e4ngigen Verwandten in aufsteigender Linie, soweit es sich bei diesen Personen um Unionsb\u00fcrger, Staatsangeh\u00f6rige eines Staates des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums oder der Schweiz handelt, und das Verwandtschaftsverh\u00e4ltnis des Ausl\u00e4nders zu der betreffenden Person,</LA></DD><DT>q)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei beabsichtigten Aufenthalten zur Besch\u00e4ftigung Angaben zum beabsichtigten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis und zur Qualifikation,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Reise: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Zielstaaten im Schengen-Raum,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Hauptzwecke der Reise,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Schengen-Staat der ersten Einreise,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Art, Seriennummer, ausstellende Beh\u00f6rde, Ausstellungsdatum und G\u00fcltigkeitsdauer des Reisedokuments oder Angaben zu einer Ausnahme von der Passpflicht,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Vorliegen einer Verpflichtungserkl\u00e4rung nach \u00a7 66 Absatz 2 oder \u00a7 68 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes und die Stelle, bei der sie vorliegt, sowie das Ausstellungsdatum,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zu Aufenthaltsadressen des Antragstellers und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen, Nachname, abweichende Namensschreibweisen, andere Namen und fr\u00fchere Namen, Anschrift, Geburtsdatum, Geburtsort, Staatsangeh\u00f6rigkeiten, Geschlecht, Telefonnummer und E-Mail-Adresse<DL Font=\"normal\" Type=\"a-alpha\"><DT>aa)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">eines Einladers,</LA></DD><DT>bb)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer Person, die durch Abgabe einer Verpflichtungserkl\u00e4rung oder in anderer Weise die Sicherung des Lebensunterhalts garantiert, und</LA></DD><DT>cc)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">einer sonstigen Referenzperson;</LA></DD></DL>soweit eine Organisation an die Stelle einer in Doppelbuchstabe aa bis cc genannten Person tritt: Name, Anschrift, Telefonnummer und E-Mail-Adresse der Organisation, Sitz, Aufgabenstellung oder Wirkungsbereich und Bezeichnung und der Ort des Registers, in das die Organisation eingetragen ist, die Registernummer der Organisation sowie Vornamen und Nachname von deren Kontaktperson,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">sonstige Angaben: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Antragsnummer,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben, ob der Antrag in Vertretung f\u00fcr einen anderen Schengen-Staat bearbeitet wurde,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Antragstellung,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl der beantragten Aufenthaltstage,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">beantragte Geltungsdauer,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Visumgeb\u00fchr und Auslagen,</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Visadatei-Nummer des Ausl\u00e4nderzentralregisters,</LA></DD><DT>h)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Seriennummer des vorhergehenden Visums,</LA></DD><DT>i)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Informationen zum Bearbeitungsstand des Visumantrags,</LA></DD><DT>j)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angabe, ob ge- oder verf\u00e4lschte Dokumente vorgelegt wurden, und Art und Nummer der Dokumente, Angaben zum Aussteller, Ausstellungsdatum und Geltungsdauer,</LA></DD><DT>k)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">R\u00fcckmeldungen der am Visumverfahren beteiligten Beh\u00f6rden und</LA></DD><DT>l)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Visa f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die sich l\u00e4nger als 90 Tage im Bundesgebiet aufhalten oder im Bundesgebiet eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben wollen, die Angabe der Rechtsgrundlage,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber das Visum: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Nummer der Visummarke,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Erteilung,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kategorie des Visums,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geltungsdauer,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anzahl der Aufenthaltstage,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geltungsbereich des Visums sowie Anzahl der erlaubten Einreisen in das Gebiet des Geltungsbereichs und</LA></DD><DT>g)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bedingungen, Auflagen und sonstige Beschr\u00e4nkungen,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">\u00fcber die Versagung, die R\u00fccknahme, die Annullierung, den Widerruf und die Aufhebung des Visums: <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Datum der Entscheidung und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Angaben zu den Gr\u00fcnden der Entscheidung.</LA></DD></DL></LA></DD></DL></P><P>(3) Die nach Absatz 2 gespeicherten Daten sind sp\u00e4testens zu l\u00f6schen: <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Erteilung des Visums zwei Jahre nach Ablauf der Geltungsdauer des Visums,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei R\u00fccknahme des Visumantrags zwei Jahre nach der R\u00fccknahme und</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Versagung, R\u00fccknahme, Annullierung, Widerruf oder Aufhebung des Visums f\u00fcnf Jahre nach diesen Entscheidungen.</LA></DD></DL>Die nach Absatz 2 Nummer 1 Buchstabe o gespeicherten Fingerabdr\u00fccke sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sobald <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Visum ausgeh\u00e4ndigt wurde,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">der Antrag durch den Antragsteller zur\u00fcckgenommen wurde,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Versagung eines Visums zugegangen ist oder</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Antragstellung ein gesetzlicher Ausnahmegrund von der Pflicht zur Abgabe von Fingerabdr\u00fccken vorliegt.</LA></DD></DL>Die nach Absatz 2 Nummer 3 Buchstabe d und e gespeicherten Daten sind unverz\u00fcglich bei Erteilung des Visums zu l\u00f6schen. Die nach Absatz 2 Nummer 5 gespeicherten Daten sind unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, wenn der Grund f\u00fcr die Versagung, die R\u00fccknahme, die Annullierung, die Aufhebung oder den Widerruf wegf\u00e4llt und das Visum erteilt wird.</P><P>(4) Die Auslandsvertretungen, das Ausw\u00e4rtige Amt und das Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten d\u00fcrfen die in den Visadateien gespeicherten Daten einander \u00fcbermitteln, soweit dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben der Auslandsvertretungen, des Ausw\u00e4rtigen Amts oder des Bundesamts f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten erforderlich ist.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007102310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 70",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001701310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001801310",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 3",
        "title": "Daten\u00fcbermittlungen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001601310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007203311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 71",
        "title": "\u00dcbermittlungspflicht",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Meldebeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Passbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ausweisbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Justizbeh\u00f6rden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerbebeh\u00f6rden</LA></DD></DL>sind unbeschadet der Mitteilungspflichten nach \u00a7 87 Abs. 2, 4 und 5 des Aufenthaltsgesetzes verpflichtet, den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben ohne Ersuchen die in den folgenden Vorschriften bezeichneten erforderlichen Angaben \u00fcber personenbezogene Daten von Ausl\u00e4ndern, Amtshandlungen, sonstige Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern und sonstige Erkenntnisse \u00fcber Ausl\u00e4nder mitzuteilen. Die Daten sind an die f\u00fcr den Wohnort des Ausl\u00e4nders zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, im Fall mehrerer Wohnungen an die f\u00fcr die Hauptwohnung zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln. Ist die Hauptwohnung unbekannt, sind die Daten an die f\u00fcr den Sitz der mitteilenden Beh\u00f6rde zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu \u00fcbermitteln.</P><P>(2) Bei Mitteilungen nach den \u00a7\u00a7 71 bis 76 dieser Verordnung sind folgende Daten des Ausl\u00e4nders, soweit sie bekannt sind, zu \u00fcbermitteln:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienname,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geburtsname,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vornamen,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag, Ort und Staat der Geburt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Geschlecht,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Staatsangeh\u00f6rigkeiten,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Anschrift,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>zum Zweck der eindeutigen Zuordnung die AZR-Nummer in den F\u00e4llen und nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 10 Absatz 4 Satz 2 Nummer 4 des AZR-Gesetzes.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007303116",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 72",
        "title": "Mitteilungen der Meldebeh\u00f6rden",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Meldebeh\u00f6rden teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Anmeldung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Abmeldung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00c4nderung der Hauptwohnung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Eheschlie\u00dfung oder die Begr\u00fcndung einer Lebenspartnerschaft, die Scheidung, Nichtigerkl\u00e4rung oder Aufhebung der Ehe, die Aufhebung der Lebenspartnerschaft,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Namens\u00e4nderung,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die \u00c4nderung oder Berichtigung des staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtlichen Verh\u00e4ltnisses,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Geburt,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tod,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Tod des Ehegatten oder des Lebenspartners,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die eingetragenen Auskunftssperren gem\u00e4\u00df \u00a7 51 des Bundesmeldegesetzes und deren Wegfall und</LA></DD><DT>11.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Ordnungsmerkmal der Meldebeh\u00f6rde</LA></DD></DL>eines Ausl\u00e4nders.</P><P>(2) In den F\u00e4llen des Absatzes 1 sind zus\u00e4tzlich zu den in \u00a7 71 Abs. 2 bezeichneten Daten zu \u00fcbermitteln:<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Anmeldung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Doktorgrad,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Familienstand,</LA></DD><DT>c)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Vertreter mit Vor- und Familiennamen, Geschlecht, Tag der Geburt und Anschrift,</LA></DD><DT>d)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag des Einzugs,</LA></DD><DT>e)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">fr\u00fchere Anschrift und bei Zuzug aus dem Ausland auch der Staat,</LA></DD><DT>f)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pass, Passersatz oder Ausweisersatz mit Seriennummer, Angabe der ausstellenden Beh\u00f6rde und G\u00fcltigkeitsdauer,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Abmeldung<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tag des Auszugs,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">neue Anschrift,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer \u00c4nderung der Hauptwohnung <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die bisherige Hauptwohnung,</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">das Einzugsdatum,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Eheschlie\u00dfung oder Begr\u00fcndung einer Lebenspartnerschaft Vor- und Familiennamen des Ehe- oder des Lebenspartners,</LA><LA Size=\"normal\">der Tag der Eheschlie\u00dfung oder der Begr\u00fcndung der Lebenspartnerschaft sowie</LA></DD><DT>4a.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Scheidung, Nichtigerkl\u00e4rung oder Aufhebung einer Ehe oder bei einer Aufhebung der Lebenspartnerschaft</LA><LA Size=\"normal\">der Tag und Grund der Beendigung der Ehe oder der Lebenspartnerschaft,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer Namens\u00e4nderung</LA><LA Size=\"normal\">der bisherige und der neue Name,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer \u00c4nderung des staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtlichen Verh\u00e4ltnisses <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die neue oder weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit und</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Aufgabe oder einem sonstigen Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit zus\u00e4tzlich die in Nummer 1 bezeichneten Daten,</LA></DD></DL></LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Geburt</LA><LA Size=\"normal\">die gesetzlichen Vertreter mit Vor- und Familiennamen, Geschlecht, Tag der Geburt und Anschrift,</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Tod</LA><LA Size=\"normal\">der Sterbetag,</LA></DD><DT>9.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei Tod des Ehegatten oder des Lebenspartners</LA><LA Size=\"normal\">der Sterbetag,</LA></DD><DT>10.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">bei einer eingetragenen Auskunftssperre nach \u00a7 51 des Bundesmeldegesetzes</LA><LA Size=\"normal\">die Auskunftssperre und deren Wegfall.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012201311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 72a",
        "title": "Mitteilungen der Pass- und Ausweisbeh\u00f6rden",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Passbeh\u00f6rden teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden die Einziehung eines Passes nach \u00a7 12 Abs. 1 in Verbindung mit \u00a7 11 Absatz 1 Nr. 2 des Passgesetzes wegen des Verlustes der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit mit.</P><P>(2) Die Ausweisbeh\u00f6rden teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden die Einziehung eines Personalausweises nach dem Personalausweisgesetz wegen des Verlustes der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit mit.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007401310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 73",
        "title": "Mitteilungen der\nStaatsangeh\u00f6rigkeits- und Bescheinigungsbeh\u00f6rden nach \u00a7 15\ndes Bundesvertriebenengesetzes",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Staatsangeh\u00f6rigkeitsbeh\u00f6rden teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch den Ausl\u00e4nder,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung der Rechtsstellung als Deutscher ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Verlust der Rechtsstellung als Deutscher und</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Feststellung, dass eine Person zu Unrecht als Deutscher, fremder Staatsangeh\u00f6riger oder Staatenloser gef\u00fchrt worden ist.</LA></DD> </DL>Die Mitteilung nach Satz 1 Nr. 2 entf\u00e4llt bei Personen, die mit einem Aufnahmebescheid nach dem Bundesvertriebenengesetz eingereist sind.</P><P>(2) Die Bescheinigungsbeh\u00f6rden nach \u00a7 15 des Bundesvertriebenengesetzes teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden die Ablehnung der Ausstellung einer Bescheinigung nach \u00a7 15 Abs. 1 oder 2 des Bundesvertriebenengesetzes mit.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007500000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 74",
        "title": "Mitteilungen der Justizbeh\u00f6rden",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die Strafvollstreckungsbeh\u00f6rden teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Widerruf einer Strafaussetzung zur Bew\u00e4hrung,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Widerruf der Zur\u00fcckstellung der Strafvollstreckung.</LA></DD> </DL> </P><P>(2) Die Strafvollzugsbeh\u00f6rden teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">den Antritt der Auslieferungs-, Untersuchungs- und Strafhaft,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Verlegung in eine andere Justizvollzugsanstalt,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die vorgesehenen und festgesetzten Termine f\u00fcr die Entlassung aus der Haft.</LA></DD> </DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007601311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 75",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007700000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 76",
        "title": "Mitteilungen der Gewerbebeh\u00f6rden",
        "body": {
          "content": "<P>Die f\u00fcr die Gewerbe\u00fcberwachung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden teilen den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden mit <DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gewerbeanzeigen,</LA></DD> <DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Erteilung einer gewerberechtlichen Erlaubnis,</LA></DD> <DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die R\u00fccknahme und den Widerruf einer gewerberechtlichen Erlaubnis,</LA></DD> <DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">die Untersagung der Aus\u00fcbung eines Gewerbes sowie die Untersagung der T\u00e4tigkeit als Vertretungsberechtigter eines Gewerbetreibenden oder als mit der Leitung eines Gewerbebetriebes beauftragte Person.</LA></DD> </DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013701311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 76a",
        "title": "Form und Verfahren der Daten\u00fcbermittlung im Ausl\u00e4nderwesen",
        "body": {
          "content": "<P>(1) F\u00fcr die Daten\u00fcbermittlung zwischen den mit der Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes beauftragten Beh\u00f6rden werden der Daten\u00fcbermittlungsstandard \u201eXAusl\u00e4nder\u201c und das \u00dcbermittlungsprotokoll OSCI-Transport in der im Bundesanzeiger bekannt gemachten jeweils g\u00fcltigen Fassung verwendet. Die M\u00f6glichkeiten des OSCI-Standards zur sicheren Verschl\u00fcsselung und Signatur sind bei der \u00dcbertragung zu nutzen.</P><P>(2) Absatz 1 ist auf die Daten\u00fcbermittlung \u00fcber Vermittlungsstellen entsprechend anzuwenden. Erfolgt die Daten\u00fcbermittlung zwischen den mit der Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes beauftragten Beh\u00f6rden \u00fcber Vermittlungsstellen in verwaltungseigenen Kommunikationsnetzen, kann auch ein dem jeweiligen Landesrecht entsprechendes vom OSCI-Transport abweichendes \u00dcbermittlungsprotokoll eingesetzt werden, soweit dies hinsichtlich der Datensicherheit und des Datenschutzes ein den genannten Anforderungen entsprechendes Niveau aufweist. Die Gleichwertigkeit ist durch den Verantwortlichen zu dokumentieren.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001801310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG002300311",
        "type": "heading",
        "name": "Unterabschnitt 4",
        "title": "Erkennungsdienstliche Behandlung nach \u00a7 49 Absatz 6, 8 und 9 des Aufenthaltsgesetzes",
        "contentLevel": 2,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001601310"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014600311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 76b",
        "title": "Technische Richtlinien des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die nach \u00a7 49 Absatz 6, 8 und 9 des Aufenthaltsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden haben das Folgende dem Stand der Technik entsprechend zu gew\u00e4hrleisten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die \u00dcberpr\u00fcfung des Standards und der Aktualit\u00e4t des bereits im Ausl\u00e4nderzentralregister gespeicherten Lichtbildes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>die Erfassung und Verarbeitung der von ihnen im Rahmen einer erkennungsdienstlichen Ma\u00dfnahme zu erhebenden Fingerabdruckdaten und des in den Ankunftsnachweis zu \u00fcbernehmenden Lichtbildes.</LA></DD></DL></P><P>(2) Die Einhaltung des Stands der Technik wird vermutet, wenn nach der Technischen Richtlinie BSI-TR-03121 \u2013 Biometrics for Public Sector Applications \u2013 des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik in der jeweils geltenden Fassung verfahren wurde, die im Bundesanzeiger bekannt gemacht worden ist.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002300311"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014700311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 76c",
        "title": "Qualit\u00e4tssicherung des Lichtbildes und der Fingerabdruckdaten",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Die nach \u00a7 49 Absatz 6, 8 und 9 des Aufenthaltsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden stellen durch geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen die erforderliche Qualit\u00e4t der Erfassung und Verarbeitung des Lichtbildes und der Fingerabdruckdaten, insbesondere die Einhaltung der in \u00a7 76b genannten technischen Anforderungen, sicher. Dazu haben sie das Lichtbild und die Fingerabdruckdaten mit einer zertifizierten Qualit\u00e4tssicherungssoftware zu pr\u00fcfen. Dar\u00fcber hinaus hat auch die Erfassung der Fingerabdruckdaten mit zertifizierter Hardware zu erfolgen. Soweit die Technischen Richtlinien eine Zertifizierung der zur Erfassung und \u00dcberpr\u00fcfungen erforderlichen Komponenten vorsieht, gilt dieses Erfordernis f\u00fcr folgende Systemkomponenten: <DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Erfassungsstation zur Fertigung des Lichtbildes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Fingerabdruckscanner,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Software zur Erfassung und Qualit\u00e4tssicherung des Lichtbildes und</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>Software zur Erfassung und Qualit\u00e4tssicherung der Fingerabdruckdaten.</LA></DD></DL>Bis zum 30. Juni 2020 ist die Nutzung nicht zertifizierter Ger\u00e4te zur Erfassung und \u00dcberpr\u00fcfung des Standards und der Aktualit\u00e4t des Lichtbildes und der Fingerabdruckdaten zul\u00e4ssig.</P><P>(2) Das Bundesverwaltungsamt erstellt eine Qualit\u00e4tsstatistik mit anonymisierten Qualit\u00e4tswerten zu Lichtbildern, die von den nach \u00a7 49 Absatz 6, 8 und 9 des Aufenthaltsgesetzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden erhoben und \u00fcbermittelt werden.</P><P>(3) Das Bundesverwaltungsamt stellt die Ergebnisse der Qualit\u00e4tsstatistik und auf Ersuchen die in der Statistik erfassten anonymisierten Einzeldaten dem Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat, dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik und dem Bundeskriminalamt zur Verf\u00fcgung.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 3,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002300311"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG001900000",
        "type": "heading",
        "name": "Kapitel 6",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007802310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 77",
        "title": "Ordnungswidrigkeiten",
        "body": {
          "content": "<P>Ordnungswidrig im Sinne des \u00a7 98 Abs. 3 Nr. 7 des Aufenthaltsgesetzes handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig<DL Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA>entgegen \u00a7 38c eine Mitteilung nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig, nicht in der vorgeschriebenen Weise oder nicht rechtzeitig macht,</LA></DD></DL><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 56 Abs. 1 Nr. 1 bis 3 oder 4 einen Antrag nicht oder nicht rechtzeitig stellt,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 56 Abs. 1 Nr. 5 oder Abs. 2 Satz 1 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 56 Abs. 1 Nr. 6 oder 7 oder \u00a7 57 eine dort genannte Urkunde nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 57a Nummer 1 eine Anzeige nicht, nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erstattet oder ein Dokument nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt oder</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">entgegen \u00a7 57a Nummer 2 ein Dokument nicht oder nicht rechtzeitig vorlegt oder die Neuausstellung nicht oder nicht rechtzeitig beantragt.</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE007903310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 78",
        "title": "Verwaltungsbeh\u00f6rden im Sinne des Gesetzes \u00fcber Ordnungswidrigkeiten",
        "body": {
          "content": "<P>Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten wird bei Ordnungswidrigkeiten nach \u00a7 98 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes, wenn sie bei der Einreise oder der Ausreise begangen werden, und nach \u00a7 98 Abs. 3 Nr. 3 des Aufenthaltsgesetzes auf die in der Rechtsverordnung nach \u00a7 58 Abs. 1 des Bundespolizeigesetzes bestimmte Bundespolizeibeh\u00f6rde \u00fcbertragen, soweit nicht die L\u00e4nder im Einvernehmen mit dem Bund Aufgaben des grenzpolizeilichen Einzeldienstes mit eigenen Kr\u00e4ften wahrnehmen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG001900000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNG002000000",
        "type": "heading",
        "name": "Kapitel 7",
        "title": "\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften",
        "contentLevel": 0,
        "parent": null
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008001310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 79",
        "title": "Anwendung auf Freiz\u00fcgigkeitsberechtigte",
        "body": {
          "content": "<P>Die in Kapitel 2 Abschnitt 1, Kapitel 3, \u00a7 56, Kapitel 5 sowie in den \u00a7\u00a7 81 und 82 enthaltenen Regelungen finden auch Anwendung auf Ausl\u00e4nder, deren Rechtsstellung durch das Freiz\u00fcgigkeitsgesetz/EU geregelt ist.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008106311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 80",
        "title": "\u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Verwendung von Mustern",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Europ\u00e4ische Reisedokumente f\u00fcr die R\u00fcckkehr d\u00fcrfen bis einschlie\u00dflich 31. Dezember 2019 auch nach dem Muster ausgestellt werden, das in dem bis zum 22. Januar 2019 geltenden Recht vorgesehen war.</P><P>(2) Die Klebeetiketten \u201eVisum\u201c sowie \u201eVerl\u00e4ngerung des Visums im Inland\u201c d\u00fcrfen bis einschlie\u00dflich 21. Dezember 2019 auch nach den Mustern ausgestellt werden, die in dem bis zum 22. Januar 2019 geltenden Recht vorgesehen waren.</P><P>(3) Die Klebeetiketten f\u00fcr Aufenthaltstitel nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 bis 4 des Aufenthaltsgesetzes sowie die Zusatzbl\u00e4tter gem\u00e4\u00df \u00a7 58 Satz 1 Nummer 11 Buchstabe a und b der Aufenthaltsverordnung d\u00fcrfen bis einschlie\u00dflich 30. April 2020 auch nach dem Muster ausgestellt werden, die in dem bis einschlie\u00dflich 19. Dezember 2019 geltenden Recht vorgesehen waren.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008202377",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 81",
        "title": "Weitergeltung von nach bisherigem Recht ausgestellten Passersatzpapieren",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Es behalten die auf Grund des zum Zeitpunkt der Ausstellung geltenden Rechts ausgestellten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach \u00a7 14 Abs. 2 Nr. 1 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes und Reiseausweise f\u00fcr Staatenlose nach \u00a7 14 Abs. 2 Nr. 2 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grenzg\u00e4ngerkarten nach \u00a7 14 Abs. 1 Nr. 2 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes in Verbindung mit \u00a7 19 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Eintragungen in Sch\u00fclersammellisten (\u00a7 1 Abs. 5) und Standardreisedokumente f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung nach \u00a7 1 Absatz 8 in der bis einschlie\u00dflich 7. April 2017 geltenden Fassung,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die nach dem in Anlage D4b abgedruckten Muster ausgestellt wurden,</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die nach dem in Anlage D4a abgedruckten Muster mit einem G\u00fcltigkeitszeitraum von mehr als einem Jahr ausgestellt wurden,</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise f\u00fcr Staatenlose, die nach dem in Anlage D8 abgedruckten Muster mit einem G\u00fcltigkeitszeitraum von mehr als einem Jahr ausgestellt wurden,</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die nach dem in Anlage D7 abgedruckten Muster mit einem G\u00fcltigkeitszeitraum von mehr als einem Jahr ausgestellt wurden, und</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grenzg\u00e4ngerkarten, die nach dem in Anlage D5 abgedruckten Muster ausgestellt wurden,</LA></DD></DL>f\u00fcr den jeweiligen G\u00fcltigkeitszeitraum ihre Geltung.</P><P>(2) Zudem gelten weiter die auf Grund des vor dem Inkrafttreten dieser Verordnung geltenden Rechts ausgestellten oder erteilten<DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reisedokumente nach \u00a7 14 Abs. 1 Nr. 1 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes in Verbindung mit den \u00a7\u00a7 15 bis 18 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes als Reiseausweise f\u00fcr Ausl\u00e4nder nach dieser Verordnung,</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Reiseausweise als Passersatz, die Ausl\u00e4ndern nach \u00a7 14 Abs. 1 Nr. 3 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes in Verbindung mit \u00a7 20 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes ausgestellt wurden, als Notreiseausweise nach dieser Verordnung,</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Befreiungen von der Passpflicht in Verbindung mit der Bescheinigung der R\u00fcckkehrberechtigung nach \u00a7 24 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes auf dem Ausweisersatz nach \u00a7 39 Abs. 1 des Ausl\u00e4ndergesetzes als Notreiseausweise nach dieser Verordnung, auf denen nach dieser Verordnung die R\u00fcckkehrberechtigung bescheinigt wurde,</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Passierscheine nach \u00a7 14 Abs. 1 Nr. 4 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes, die nach \u00a7 21 Abs. 1 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes an Flugpersonal ausgestellt wurden, und Landgangsausweise nach \u00a7 14 Abs. 1 Nr. 5 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes, die nach \u00a7 21 Abs. 1 Satz 1 der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Ausl\u00e4ndergesetzes an Besatzungsmitglieder eines in der See- oder K\u00fcstenschifffahrt oder in der Rhein-Seeschifffahrt verkehrenden Schiffes ausgestellt wurden, als Passierscheine und zugleich als Notreiseausweise nach dieser Verordnung und</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Grenzkarten, die bisher nach den Voraussetzungen ausgestellt wurden, die in Artikel 7 Abs. 2, Artikel 13 Abs. 2, Artikel 28 Abs. 1 und Artikel 32 Abs. 2 des Anhangs I zum Abkommen vom 21. Juni 1999 zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit genannt sind, als Grenzg\u00e4ngerkarten nach dieser Verordnung.</LA></DD></DL></P><P>(3) Der G\u00fcltigkeitszeitraum, der r\u00e4umliche Geltungsbereich und der Berechtigungsgehalt der in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Ausweise bestimmt sich nach den jeweils in ihnen enthaltenen Eintr\u00e4gen sowie dem Recht, das zum Zeitpunkt der Ausstellung des jeweiligen Ausweises galt.</P><P>(4) Die Entziehung der in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Ausweise und die nachtr\u00e4gliche Eintragung von Beschr\u00e4nkungen richten sich ausschlie\u00dflich nach den Vorschriften dieser Verordnung. Hat ein Vordruck nach Absatz 1 Nr. 1 und 2 sowie nach Absatz 2 seine G\u00fcltigkeit behalten, darf er dennoch nicht mehr f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung verwendet werden.</P><P>(5) Die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Ausweise k\u00f6nnen von Amts wegen entzogen werden, wenn dem Ausl\u00e4nder anstelle des bisherigen Ausweises ein Passersatz oder Ausweisersatz nach dieser Verordnung ausgestellt wird, dessen Berechtigungsgehalt demjenigen des bisherigen Ausweises zumindest entspricht, und die Voraussetzungen f\u00fcr die Ausstellung des neuen Passersatzes oder Ausweisersatzes vorliegen. Anstelle der Einziehung eines Ausweisersatzes, auf dem die R\u00fcckkehrberechtigung bescheinigt war, kann bei der Neuausstellung eines Notreiseausweises die Bescheinigung der R\u00fcckkehrberechtigung auf dem Ausweisersatz amtlich als ung\u00fcltig vermerkt und der Ausweisersatz dem Ausl\u00e4nder belassen werden. Absatz 4 bleibt unber\u00fchrt.</P><P>(6) Andere als die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten, von deutschen Beh\u00f6rden ausgestellten Passersatzpapiere verlieren nach Ablauf von einem Monat nach Inkrafttreten dieser Verordnung ihre G\u00fcltigkeit.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008300000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 82",
        "title": "\u00dcbergangsregelung zur F\u00fchrung von Ausl\u00e4nderdateien",
        "body": {
          "content": "<P>(1) Bis zum 31. Dezember 2004 gespeicherte Angaben zu ausl\u00e4nderrechtlichen Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen bleiben auch nach Inkrafttreten des Aufenthaltsgesetzes und des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU in der Ausl\u00e4nderdatei gespeichert. Nach dem Aufenthaltsgesetz und dem Freiz\u00fcgigkeitsgesetz/EU zul\u00e4ssige neue Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen sind erst zu speichern, wenn diese im Einzelfall getroffen werden.</P><P>(2) Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden k\u00f6nnen bis zum 31. Dezember 2005 Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen, f\u00fcr die noch keine entsprechenden Kennungen eingerichtet sind, unter bestehenden Kennungen speichern. Es d\u00fcrfen nur Kennungen genutzt werden, die sich auf Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen beziehen, die ab dem 1. Januar 2005 nicht mehr getroffen werden.</P><P>(3) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden haben beim Datenabruf der jeweiligen Ma\u00dfnahme oder Entscheidung festzustellen, ob diese nach dem bisherigen Recht oder auf Grund des Aufenthaltsgesetzes oder des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU erfolgt ist.</P><P>(4) Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sind verpflichtet, die nach Absatz 2 gespeicherten Daten sp\u00e4testens am 31. Dezember 2005 auf die neuen Speichersachverhalte umzuschreiben.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012300310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 82a",
        "title": "\u00dcbergangsregelung aus Anlass des Inkrafttretens des Gesetzes zur Umsetzung aufenthalts- und asylrechtlicher Richtlinien der Europ\u00e4ischen Union",
        "body": {
          "content": "<P>Angaben zu den mit dem Gesetz zur Umsetzung aufenthalts- und asylrechtlicher Richtlinien der Europ\u00e4ischen Union neu geschaffenen Speichersachverhalten werden in den Ausl\u00e4nderdateien gespeichert, sobald hierf\u00fcr die informationstechnischen Voraussetzungen geschaffen worden sind, sp\u00e4testens jedoch sechs Monate nach Inkrafttreten dieses Gesetzes. Soweit bis dahin die Angaben noch nicht gespeichert worden sind, sind die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden verpflichtet, unverz\u00fcglich ihre Speicherung nachzuholen.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014100311",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 82b",
        "title": "\u00dcbergangsregelung<BR/>zu \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2",
        "body": {
          "content": "<P>Bis zur vollst\u00e4ndigen Umsetzung des \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 im automatisierten Visumverfahren des Bundesverwaltungsamtes, l\u00e4ngstens jedoch bis zum 30. Juni 2013, k\u00f6nnen die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden auch in den F\u00e4llen am Visumverfahren beteiligt werden, in denen auf Grund von \u00a7 31 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 und 2 in der Fassung vom 27. Februar 2013 (BGBl. I S. 351) ein Visum nicht der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde bedarf.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008400000",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 83",
        "title": "Erf\u00fcllung ausweisrechtlicher Verpflichtungen",
        "body": {
          "content": "<P>Sofern die Voraussetzungen der Pflicht zur Vorlage nach \u00a7 57 zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Verordnung erf\u00fcllt sind, hat der Ausl\u00e4nder die genannten Papiere, die er zu diesem Zeitpunkt bereits besa\u00df, nach dieser Vorschrift nur auf Verlangen der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde oder dann vorzulegen, wenn er bei der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde einen Aufenthaltstitel, eine Duldung oder einen deutschen Passersatz beantragt oder erh\u00e4lt oder eine Anzeige nach \u00a7 56 Nr. 5 erstattet. Auf Grund anderer Vorschriften bestehende Rechtspflichten bleiben unber\u00fchrt.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE012400310",
        "type": "article",
        "name": "\u00a7 84",
        "title": "Beginn der Anerkennung von Forschungseinrichtungen",
        "body": {
          "content": "<P>Antr\u00e4ge auf die Anerkennung von Forschungseinrichtungen werden ab dem 1. Dezember 2007 bearbeitet.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008504116",
        "type": "article",
        "name": "Anlage A",
        "title": "(zu \u00a7 16)",
        "body": {
          "content": "<P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"3\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\"><colspec colname=\"col1\" colnum=\"1\" colwidth=\"5*\"/><colspec colname=\"col2\" colnum=\"2\" colwidth=\"50.00*\"/><colspec colname=\"col3\" colnum=\"3\" colwidth=\"40.00*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\">1.</entry><entry VJ=\"1\">Inhaber von Nationalp\u00e4ssen und/oder Reiseausweisen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge sowie sonstiger in den jeweiligen Abkommen genannten Reisedokumente von</entry><entry VJ=\"1\"/></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Staat</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Zugeh\u00f6rige Fundstelle</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Australien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">GMBl 1953 S. 575</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\"/><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">Brasilien</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" valign=\"top\">BGBl. 2008 II S. 1179</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Chile</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">GMBl 1955 S. 22</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">El Salvador</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BAnz. 1998 S. 12 778</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Honduras</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">GMBl 1963 S. 363</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Japan</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BAnz. 1998 S. 12 778</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Kanada</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">GMBl 1953 S. 575</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Korea (Republik Korea)</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BGBl. 1974 II S. 682; BGBl. 1998 II S. 1390</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Monaco</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">GMBl 1959 S. 287</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Neuseeland</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BGBl. 1972 II S. 1550</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Panama</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BAnz. 1967 Nr. 171, S. 1</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">San Marino</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BGBl. 1969 II S. 203</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">2.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Inhaber dienstlicher P\u00e4sse von</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Staat</B></entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\"><B>Zugeh\u00f6rige Fundstelle</B></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Ghana</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BGBl. 1998 II S. 2909</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Philippinen</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">BAnz. 1968 Nr. 135, S. 2</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col1\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">3.</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" nameend=\"col3\" namest=\"col2\" valign=\"top\">Inhaber von Reiseausweisen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge von</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Belgien,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">D\u00e4nemark,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Finnland,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Irland,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Island,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Italien,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Liechtenstein,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Luxemburg</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Malta,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Niederlande,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Norwegen,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Polen,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Portugal,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Rum\u00e4nien,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schweden,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Schweiz,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Slowakei,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Spanien,</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">Tschechische Republik, Ungarn</entry><entry VJ=\"1\" align=\"left\" colsep=\"0\" valign=\"top\">\u00a0</entry></row></tbody></tgroup></table><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Ma\u00dfgabe des Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommens \u00fcber die Aufhebung des Sichtvermerkszwangs f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge vom 20. April 1959 (BGBl. 1961 II S. 1097, 1098) sowie hinsichtlich der Inhaber von Reiseausweisen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge der Schweiz auch nach Ma\u00dfgabe des Abkommens zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und dem Schweizerischen Bundesrat \u00fcber die Abschaffung des Sichtvermerkszwangs f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge vom 4. Mai 1962 (BGBl.1962 II S. 2331, 2332).</LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008608377",
        "type": "article",
        "name": "Anlage B",
        "title": "(zu \u00a7 19)",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 2968;<BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex><BR/><BR/><DL Font=\"normal\" Type=\"arabic\"><DT>1.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber dienstlicher P\u00e4sse (Dienst-, Ministerial-, Diplomaten- und anderer P\u00e4sse f\u00fcr in amtlicher Funktion oder im amtlichen Auftrag Reisende) von</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bolivien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ghana,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kolumbien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Philippinen,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Thailand,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tschad,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">T\u00fcrkei.</LA></DD><DT>2.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber von Diplomatenp\u00e4ssen von</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Albanien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Algerien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Armenien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Aserbaidschan,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Bosnien und Herzegowina,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ecuador,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Georgien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Indien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Jamaika,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kasachstan,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Malawi,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Marokko,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mazedonien, ehemalige Jugoslawische Republik,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Moldau,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Montenegro,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Namibia,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Pakistan,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Peru,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Russische F\u00f6deration,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Serbien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">S\u00fcdafrika,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Tunesien,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ukraine,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vereinigte Arabische Emirate,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Vietnam.</LA></DD><DT>3.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber von Spezialp\u00e4ssen der Vereinigten Arabischen Emirate.</LA></DD><DT>4.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber von Dienstp\u00e4ssen von Ecuador.</LA></DD><DT>5.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber biometrischer Dienstp\u00e4sse von</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Moldau,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Ukraine.</LA></DD><DT>6.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber biometrischer Diplomatenp\u00e4sse von</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Gabun,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Kuwait,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Mongolei.</LA></DD><DT>7.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber biometrischer Offizialp\u00e4sse (Diplomaten-, Dienst- und Spezialp\u00e4sse) von Katar,</LA></DD><DT/><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Oman.</LA></DD><DT>8.</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">Inhaber biometrischer Spezialp\u00e4sse von Kuwait. </LA></DD></DL></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008706116",
        "type": "article",
        "name": "Anlage C",
        "title": "(zu \u00a7 26 Absatz 2 Satz 1)",
        "body": {
          "content": "<P>Indien<BR/>Jordanien<BR/>Ausgenommen von der Flughafentransitvisumpflicht sind Staatsangeh\u00f6rige Jordaniens, sofern sie <DL Font=\"normal\" Type=\"alpha\"><DT>a)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">im Besitz eines g\u00fcltigen Visums Australiens, Israels oder Neuseelands sowie eines best\u00e4tigten Flugscheins oder einer g\u00fcltigen Bordkarte f\u00fcr einen Flug sind, der in den betreffenden Staat f\u00fchrt, oder</LA></DD><DT>b)</DT><DD Font=\"normal\"><LA Size=\"normal\">nach Beendigung eines erlaubten Aufenthalts in einem der vorstehend genannten Staaten nach Jordanien reisen und hierzu im Besitz eines best\u00e4tigten Flugscheins oder einer g\u00fcltigen Bordkarte f\u00fcr einen Flug sind, der nach Jordanien f\u00fchrt.</LA></DD></DL>Der Weiterflug muss innerhalb von zw\u00f6lf Stunden nach der Ankunft in Deutschland von demjenigen Flughafen ausgehen, in dessen Transitbereich sich der Ausl\u00e4nder ausschlie\u00dflich befindet.<BR/>Libanon<BR/>Mali<BR/>Sudan<BR/>S\u00fcdsudan<BR/>Syrien<BR/>T\u00fcrkei<BR/>Ausgenommen von der Flughafentransitvisumpflicht sind Staatsangeh\u00f6rige der T\u00fcrkei, die Inhaber von Dienstp\u00e4ssen, Ministerialp\u00e4ssen und anderen P\u00e4ssen f\u00fcr in amtlicher Funktion oder im amtlichen Auftrag Reisende sind.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008801310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D1",
        "title": "Ausweisersatz gem\u00e4\u00df \u00a7 48 Absatz 2 des Aufenthaltsgesetzes in Verbindung mit \u00a7 78a Absatz 4 des Aufenthaltsgesetzes",
        "body": {
          "content": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1536 - 1537)</kommentar></P><Title Align=\"auto\"><small>- Vorderseite -</small></Title><P><IMG Align=\"center\" Height=\"2245\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1530-1_0010.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P/><P>Auf Seite 5 ist eines der in den Anlagen D2a, D13b und D14 wiedergegebenen Klebeetiketten aufzukleben (entf\u00e4llt bei Dokumenten nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes). Es d\u00fcrfen bis zu zwei Verl\u00e4ngerungen mit demselben Tr\u00e4gervordruck vorgenommen werden. Jeweils ist die Seriennummer des Klebeetiketts oder die Seriennummer des Dokuments nach \u00a7 78 des Aufenthaltsgesetzes auf Seite 6 einzutragen. Jede dieser Eintragungen ist mit einem Dienstsiegel zu best\u00e4tigen.</P><BR/><BR/><Title Align=\"auto\"><small>- R\u00fcckseite -</small></Title><BR/><BR/><P><IMG Align=\"center\" Height=\"2001\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1530-1_0020.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P/>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE008901311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D2a",
        "title": "Bescheinigung \u00fcber die Aussetzung der Abschiebung (Duldung) nach \u00a7 60a Abs. 4 Aufenthaltsgesetz",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 2972; <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P>\u2013 Klebeetikett \u2013</P><BR/><BR/><P><IMG Align=\"center\" Height=\"267\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0010-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"315\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009000000",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D2b",
        "title": "Bescheinigung \u00fcber die Aussetzung der Abschiebung (Duldung)\nnach \u00a7 60a Abs. 4 Aufenthaltsgesetz",
        "body": {
          "content": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\"/><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbares Muster der Bescheinigung, <BR/>Fundstelle: BGBl. I 2004, 2973)</kommentar></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009101311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D3",
        "title": "Fiktionsbescheinigung nach \u00a7 81 Abs. 5 Aufenthaltsgesetz",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 2975 - 2977; <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P>\u2013 Klebeetikett \u2013</P><BR/><BR/><P><IMG Align=\"center\" Height=\"266\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0010-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"316\" alt=\"\"/></P><BR/><BR/><P>\u2013 Tr\u00e4gervordruck; Vorderseite \u2013</P><P><ABWFORMAT typ=\"E\"/><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbares Muster)</kommentar></noindex></P><BR/><P>Auf Seite 5 ist stets das in dieser Anlage wiedergegebene Klebeetikett aufzukleben, das nicht ohne diesen Tr\u00e4gervordruck verwendet werden darf. Bei Verl\u00e4ngerungen ist ein neues Klebeetikett zu verwenden. Es d\u00fcrfen bis zu zwei Verl\u00e4ngerungen mit demselben Tr\u00e4gervordruck vorgenommen werden. Jeweils ist die Seriennummer des Klebeetiketts auf Seite 6 einzutragen. Jede dieser Eintragungen ist mit einem Dienstsiegel zu best\u00e4tigen.</P><BR/><BR/><P>\u2013 Tr\u00e4gervordruck; R\u00fcckseite \u2013</P><P><ABWFORMAT typ=\"E\"/><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbares Muster)</kommentar></noindex></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009201310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D4a",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009301310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D4b",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010502116",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D4c",
        "title": "Ausweismuster Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 226 \u2014 235)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013 Einband \u2013</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"/></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1140.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"250\" alt=\"\"/></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1150.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"250\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>\u2013 Vorsatz und Passkartentitelseite \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1160.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passkartendatenseite und Passbuchinnenseite 1 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1170.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>Die Seiten 1 bis 32 sowie der hintere Einband<BR/>werden am unteren Rand mit der Seriennummer perforiert.</P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 2 und 3 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1180.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 4 und 5 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1190.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 6 und 7 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1200.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 8 und 9 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1210.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 10 und 11 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1220.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 12 und 13 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1230.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 14 und 15 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1240.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 16 und 17 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1250.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 18 und 19 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1260.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 20 und 21 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1270.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 22 und 23 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1280.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 24 und 25 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1290.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 26 und 27 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1300.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 28 und 29 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1310.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 30 und 31 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1320.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseite 32 und Vorsatz des hinteren Einbandes \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1330.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010600310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D4d",
        "title": "Vorl\u00e4ufiger Reiseausweis f\u00fcr Ausl\u00e4nder nach \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2",
        "body": {
          "content": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: Fundstelle BGBl. I 2007, 2064 - 2072)</kommentar><P>- Deckseiten - <BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0100.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Vorsatz und Innenseite 1 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0110.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Die Seiten 1 bis 32 und die hintere Passdecke<BR/>werden am unteren Rand mit der Dokumentennummer versehen.</P><P>\u2013 Innenseiten 2 und 3 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0120.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Innenseiten 4 und 5 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0130.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Innenseiten 6 bis 11 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0140.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Seiten 6 bis 11 gleichlautend.</P><P>\u2013 Innenseiten 12 bis 31 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0150.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Seiten 12 bis 31 gleichlautend.</P><P>\u2013 Innenseite 32 und Vorsatz \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0160.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Aufkleber f\u00fcr die Personendaten,<BR/>der auf den Seiten 2 und 3 des vorl\u00e4ufigen Reiseausweises aufgeklebt wird \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2009\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0170.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Verl\u00e4ngerungsaufkleber, der auf unbenutzten Doppelseiten,<BR/>vorzugsweise den Seiten 6 bis 11, aufzukleben ist;<BR/>\u00dcberklebungen sind nicht zul\u00e4ssig \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"1889\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0180.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009401310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D5",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010700310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D5a",
        "title": "Grenzg\u00e4ngerkarte \u00a7 12",
        "body": {
          "content": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: Fundstelle BGBl I 2007, 2073 - 2074)</kommentar><P>- Vorderseite -<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2440\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0190.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2456\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0200.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009501310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D6",
        "title": "Notreiseausweis nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2",
        "body": {
          "content": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\"/><kommentar typ=\"Fundstelle\">( Inhalt: nicht darstellbares Notreiseausweisemuster, <BR/>Fundstelle: BGBl. I 2004, 2996 - 2998, <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote )</kommentar></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009601310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D7",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010802116",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D7a",
        "title": "Ausweismuster Reiseausweis f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 236 \u2014 245)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013 Deckseiten \u2013</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"/></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1340.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"250\" alt=\"\"/></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1350.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"250\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>\u2013 Vorsatz und Passkartentitelseite \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1360.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passkartendatenseite und Passbuchinnenseite 1 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1370.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>Die Seiten 1 bis 32 sowie der hintere Einband<BR/>werden am unteren Rand mit der Seriennummer perforiert.</P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 2 und 3 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1380.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 4 und 5 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1390.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 6 und 7 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1400.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 8 und 9 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1410.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 10 und 11 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1420.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 12 und 13 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1430.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 14 und 15 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1440.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 16 und 17 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1450.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 18 und 19 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1460.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 20 und 21 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1470.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 22 und 23 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1480.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 24 und 25 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1490.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 26 und 27 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1500.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 28 und 29 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1510.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 30 und 31 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1520.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseite 32 und Vorsatz des hinteren Einbandes \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1530.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010900310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D7b",
        "title": "Vorl\u00e4ufiger Reiseausweis f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge nach \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2",
        "body": {
          "content": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: Fundstelle BGBl. I 2007, 2083 - 2091)</kommentar><P>- Deckseiten -<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0290.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Vorsatz und Innenseite 1 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0300.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Die Seiten 1 bis 32 und die hintere Passdecke<BR/>werden am unteren Rand mit der Dokumentennummer versehen.</P><P>\u2013 Innenseiten 2 und 3 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0310.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Innenseiten 4 und 5 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0320.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Innenseiten 6 bis 11 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0330.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Seiten 6 bis 11 gleichlautend.</P><P>\u2013 Innenseiten 12 bis 31 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0340.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Seiten 12 bis 31 gleichlautend.</P><P>\u2013 Innenseite 32 und Vorsatz \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2080\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0350.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Aufkleber f\u00fcr die Personendaten,<BR/>der auf den Seiten 2 und 3 des Reiseausweises aufgeklebt wird \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2009\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0360.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Verl\u00e4ngerungsaufkleber, der auf unbenutzten Doppelseiten,<BR/>vorzugsweise den Seiten 6 bis 11, aufzukleben ist;<BR/>\u00dcberklebungen sind nicht zul\u00e4ssig \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"1889\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0370.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009701310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D8",
        "title": "(weggefallen)",
        "body": null,
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011002116",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D8a",
        "title": "Ausweismuster Reiseausweis f\u00fcr Staatenlose nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 4",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 246 \u2014 255)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P><table frame=\"none\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"82.5*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"82.5*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" colname=\"col1\" colsep=\"0\" rowsep=\"0\">\u2013 Einband \u2013</entry><entry VJ=\"1\" align=\"right\" colname=\"col2\" rowsep=\"0\"/></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col1\" colsep=\"0\"><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1540.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"250\" alt=\"\"/></entry><entry VJ=\"1\" align=\"center\" colname=\"col2\"><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1550.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"250\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table></P><P>\u2013 Vorsatz und Passkartentitelseite \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1560.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passkartendatenseite und Passbuchinnenseite 1 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1570.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>Die Seiten 1 bis 32 sowie der hintere Einband<BR/>werden am unteren Rand mit der Seriennummer perforiert.</P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 2 und 3 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1580.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 4 und 5 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1590.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 6 und 7 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1600.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 8 und 9 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1610.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 10 und 11 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1620.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 12 und 13 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1630.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 14 und 15 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1640.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 16 und 17 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1650.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 18 und 19 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1660.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 20 und 21 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1670.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 22 und 23 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1680.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 24 und 25 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1690.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 26 und 27 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1700.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 28 und 29 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1710.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseiten 30 und 31 \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1720.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Passbuchinnenseite 32 und Vorsatz des hinteren Einbandes \u2013</P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"355\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2017_j0162-1_1730.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"499\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011100310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D8b",
        "title": "Vorl\u00e4ufiger Reiseausweis f\u00fcr Staatenlose nach \u00a7 4 Abs. 1 Satz 2",
        "body": {
          "content": "<kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle des Originaltextes: Fundstelle BGBl. I 2007, 2100 - 2108)</kommentar><P>- Deckseiten -<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2076\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0460.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Vorsatz und Innenseite 1 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2076\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0470.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Die Seiten 1 bis 32 und die hintere Passdecke<BR/>werden am unteren Rand mit der Dokumentennummer versehen.</P><P>\u2013 Innenseiten 2 und 3 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2076\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0480.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Innenseiten 4 und 5 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2076\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0490.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Innenseiten 6 bis 11 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2076\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0500.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Seiten 6 bis 11 gleichlautend.</P><P>\u2013 Innenseiten 12 bis 31 \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2076\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0510.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/><BR/>Seiten 12 bis 31 gleichlautend.</P><P>\u2013 Innenseite 32 und Vorsatz \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2076\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0520.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Aufkleber f\u00fcr die Personendaten,<BR/>der auf den Seiten 2 und 3 des Reiseausweises aufgeklebt wird \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2013\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0530.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 Verl\u00e4ngerungsaufkleber, der auf unbenutzten Doppelseiten,<BR/>vorzugsweise den Seiten 6 bis 11, aufzukleben ist;<BR/>\u00dcberklebungen sind nicht zul\u00e4ssig \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"1889\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0540.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009801310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D9",
        "title": "Bescheinigung \u00fcber die Wohnsitzverlegung nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 6",
        "body": {
          "content": "<P><ABWFORMAT typ=\"E\"/><kommentar typ=\"Fundstelle\">( Inhalt: nicht darstellbares Muster der Bescheinigung, <BR/>Fundstelle: BGBl. I 2004, 3019 - 3020; <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote )</kommentar></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE009903311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D10",
        "title": "Europ\u00e4isches Reisedokument f\u00fcr die R\u00fcckkehr nach \u00a7 4 Absatz 1 Satz 1 Nummer 7",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2017, 691; <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P><IMG Align=\"center\" Height=\"596\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0010-1_0030.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"420\" alt=\"\"/></P><BR/>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010001311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D11",
        "title": "Zusatzblatt zum Aufenthaltstitel und zur Bescheinigung \u00fcber die Aussetzung der Abschiebung",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 3022<BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR/><P>\u2013 Klebeetiketten \u2013</P><BR/><BR/><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"126*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"30*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0010.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0020.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><BR/><BR/><P>Vermerke, insbesondere zu Nebenbestimmungen, die mangels vorhandenen Raums f\u00fcr Eintragungen nicht in das entsprechende Etikett eingetragen werden k\u00f6nnen, sollen nur in einem Tr\u00e4gervordruck nach Anlage D1 oder D2b oder auf einem Etikett nach dieser Anlage eingetragen werden.</P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013800310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D11a",
        "title": "Zusatzblatt zum Aufenthaltstitel mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes",
        "body": {
          "content": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1538 - 1539)</kommentar></P><Title Align=\"auto\"><small>- Vorderseite -</small></Title><P><IMG Align=\"center\" Height=\"1971\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1530-1_0030.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><BR/><BR/><Title Align=\"auto\"><small>- R\u00fcckseite -</small></Title><P><IMG Align=\"center\" Height=\"1984\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1530-1_0040.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P/>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010102311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D12",
        "title": "Bescheinigung \u00fcber die Aufenthaltsgestattung (\u00a7 63 des Asylgesetzes)",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2004, 3023 - 3025; <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P>\u2013 Klebeetikett \u2013</P><BR/><BR/><P><IMG Align=\"center\" Height=\"267\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0010-1_0040.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"317\" alt=\"\"/></P><BR/><BR/><P>\u2013 Tr\u00e4gervordruck; Vorderseite \u2013</P><P><ABWFORMAT typ=\"E\"/><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbares Muster)</kommentar></noindex></P><BR/><P>Auf Seite 5 ist stets das in dieser Anlage wiedergegebene Klebeetikett aufzukleben, das nicht ohne diesen Tr\u00e4gervordruck verwendet werden darf. Bei Verl\u00e4ngerungen ist ein neues Klebeetikett zu verwenden. Es d\u00fcrfen bis zu zwei Verl\u00e4ngerungen mit demselben Tr\u00e4gervordruck vorgenommen werden. Jeweils ist die Seriennummer des Klebeetiketts auf Seite 6 einzutragen. Jede dieser Eintragungen ist mit einem Dienstsiegel zu best\u00e4tigen.</P><BR/><BR/><P>\u2013 Tr\u00e4gervordruck; R\u00fcckseite \u2013</P><P><ABWFORMAT typ=\"E\"/><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Inhalt: nicht darstellbares Muster)</kommentar></noindex></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010202311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D13a",
        "title": "Visum (\u00a7 4 Absatz 1 Satz 2 Nummer 1 Aufenthaltsgesetz)",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 353; <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P>\u2013 Klebeetikett \u2013</P><BR/><BR/><P><IMG Align=\"center\" Height=\"210\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0010-1_0050.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"298\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010302311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D13b",
        "title": "Verl\u00e4ngerung des Visums im Inland",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2013, 353; <BR/> bzgl. der einzelnen \u00c4nderungen vgl. Fu\u00dfnote)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P>\u2013 Klebeetikett \u2013</P><BR/><BR/><P><IMG Align=\"center\" Height=\"210\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j0010-1_0060.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"298\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE010403311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D14",
        "title": "Aufenthaltstitel nach \u00a7 4 Abs. 1 Nr. 2 bis 4 Aufenthaltsgesetz",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2586 \u2014 2588)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P>\u2013 Klebeetiketten \u2013</P><BR/><BR/><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"126*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"30*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0030.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0040.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0050.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0060.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0070.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"207\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0080.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"294\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE013903311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D14a",
        "title": "Dokumente mit elektronischem Speicher- und Verarbeitungsmedium nach \u00a7 78 Absatz 1 des Aufenthaltsgesetzes",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2019, 2588 - 2593)</kommentar></noindex></P><BR/><BR/><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0090.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0100.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"left\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec align=\"right\" colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" align=\"center\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0110.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0120.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0130.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0140.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0150.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0160.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0170.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0180.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0190.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0200.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0210.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0220.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0230.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0240.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0250.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0260.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 Vorderseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0270.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013</P><table colsep=\"0\" frame=\"none\" pgwide=\"1\" rowsep=\"0\" tocentry=\"%yes;\"><tgroup align=\"center\" char=\"\" charoff=\"50\" cols=\"2\"><colspec colname=\"col1\" colwidth=\"121*\"/><colspec colname=\"col2\" colwidth=\"35*\"/><tbody valign=\"top\"><row><entry VJ=\"1\" nameend=\"col2\" namest=\"col1\"><IMG Align=\"center\" Height=\"155\" Pos=\"inline\" SRC=\"bgbl1_2019_j2585-1_0280.jpg\" Type=\"jpg\" Units=\"72\" Width=\"244\" alt=\"\"/></entry></row></tbody></tgroup></table>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011201311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D15",
        "title": "Aufenthaltskarte (\u00a7 5 Absatz 1 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU) und Aufenthaltserlaubnis, <BR/>die Ausl\u00e4ndern ausgestellt wird, die auf Grund des Abkommens vom 21. Juni 1999 <BR/>zwischen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten einerseits und der <BR/>Schweizerischen Eidgenossenschaft andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit ein Aufenthaltsrecht besitzen",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2007, 2110 - 2111)</kommentar></noindex></P><BR/><P>- Vorderseite -<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2411\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0560.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2494\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0570.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE011301311",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D16",
        "title": "Bescheinigung des Daueraufenthalts und Daueraufenthaltskarte <BR/>(\u00a7 5 Absatz 5 des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes/EU)",
        "body": {
          "content": "<P><noindex><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2007, 2112 - 2113)</kommentar></noindex></P><BR/><P>- Vorderseite -<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2419\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0580.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P>\u2013 R\u00fcckseite \u2013<BR/><IMG Align=\"center\" Height=\"2418\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2007_j1970_0590.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      },
      {
        "id": "BJNR294510004BJNE014000310",
        "type": "article",
        "name": "Anlage D17",
        "title": "Aufkleber zur Anschriften\u00e4nderung (\u00a7 78 Absatz 7 Satz 2 des Aufenthaltsgesetzes)",
        "body": {
          "content": "<P><kommentar typ=\"Fundstelle\">(Fundstelle: BGBl. I 2011, 1548)</kommentar></P><P><IMG Align=\"center\" Height=\"520\" Pos=\"block\" SRC=\"bgbl1_2011_j1530-1_0210.jpg\" Type=\"TIF\" Units=\"300\" alt=\"\"/></P><P/>",
          "footnotes": null
        },
        "documentaryFootnotes": null,
        "contentLevel": 1,
        "parent": {
          "type": "heading",
          "id": "BJNR294510004BJNG002000000"
        }
      }
    ]
  }
}
